{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Aprender 3 S\u00edmbolo da Unb Sobre o Projeto Este reposit\u00f3rio destina-se \u00e0 mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia. Possui o objetivo de analisar o site do Aprender 3 , aplicando m\u00e9todos e conceitos aprendidos na discplina e analisando melhorias para o site. Equipe Vin\u00edcius Alves de Sousa Thiago Vivan Bastos Rodolfo Cabral Neves Milena Beatriz Aires de Santana Dias Igor Thiago Lima de Santana Raphaela Guimar\u00e3es de Ara\u00fajo dos Santos Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 22.11.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Thiago Vivan Igor Thiago","title":"Home"},{"location":"#sobre-o-projeto","text":"Este reposit\u00f3rio destina-se \u00e0 mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia. Possui o objetivo de analisar o site do Aprender 3 , aplicando m\u00e9todos e conceitos aprendidos na discplina e analisando melhorias para o site.","title":"Sobre o Projeto"},{"location":"#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 22.11.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Thiago Vivan Igor Thiago","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"apresentacoes/","text":"Apresenta\u00e7\u00f5es Introdu\u00e7\u00e3o Nesta p\u00e1gina s\u00e3o apresentadas as grava\u00e7\u00f5es das apresenta\u00e7\u00f5es dos pontos de controle da disciplina. Apresenta\u00e7\u00e3o 1 - Planejamento, Listas de Sites Avaliados, Site Selecionado, Ferramentas, Processo de Design e Cronograma Detalhado Problemas t\u00e9cnicos. Apresenta\u00e7\u00e3o 2 - An\u00e1lise de Requisitos: Perfil do Usu\u00e1rio, Personas e An\u00e1lise de Tarefas Apresenta\u00e7\u00e3o 3 - An\u00e1lise de Requisitos: Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de Usabilidade e Guia de Estilo Apresenta\u00e7\u00e3o 4 - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de Tarefas e Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de Tarefas Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 08/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do domumento Vin\u00edcius Alves Igor Thiago","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es"},{"location":"apresentacoes/#apresentacoes","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es"},{"location":"apresentacoes/#introducao","text":"Nesta p\u00e1gina s\u00e3o apresentadas as grava\u00e7\u00f5es das apresenta\u00e7\u00f5es dos pontos de controle da disciplina.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"apresentacoes/#apresentacao-1-planejamento-listas-de-sites-avaliados-site-selecionado-ferramentas-processo-de-design-e-cronograma-detalhado","text":"Problemas t\u00e9cnicos.","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1 - Planejamento, Listas de Sites Avaliados, Site Selecionado, Ferramentas, Processo de Design e Cronograma Detalhado"},{"location":"apresentacoes/#apresentacao-2-analise-de-requisitos-perfil-do-usuario-personas-e-analise-de-tarefas","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 2 - An\u00e1lise de Requisitos: Perfil do Usu\u00e1rio, Personas e An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"apresentacoes/#apresentacao-3-analise-de-requisitos-principios-gerais-de-projeto-metas-de-usabilidade-e-guia-de-estilo","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3 - An\u00e1lise de Requisitos: Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de Usabilidade e Guia de Estilo"},{"location":"apresentacoes/#apresentacao-4-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard-e-analise-de-tarefas-e-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-storyboard-e-analise-de-tarefas","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 4 - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de Tarefas e Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"apresentacoes/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 08/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do domumento Vin\u00edcius Alves Igor Thiago","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/VerificacaoDoGuiaDeEstilo/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Guia de Estilo 1. Introdu\u00e7\u00e3o Neste documento \u00e9 apresentado o checklist para verificar os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Guia de Estilo . 2. Metodologia Um checklist \u00e9 uma lista de quesitos para verificar se algo est\u00e1 de acordo ou n\u00e3o com esses quesitos. Para a cria\u00e7\u00e3o do nosso modelo de checklist, tivemos como base a Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Al\u00e9m tamb\u00e9m de instru\u00e7\u00f5es e dicas passadas pelo professor em sala de aula. Outro ponto importante, \u00e9 que os primeiros 14 t\u00f3picos do checklists s\u00e3o padronizados e reservados para avaliar a estrutura geral do artefato. Segue uma pequena legenda para as colunas do checklist: C\u00f3digo Significado ID Identificador do artefato Descri\u00e7\u00e3o T\u00f3pico inspecionado Avalia\u00e7\u00e3o \u2705 Se est\u00e1 conforme ou \u274c se n\u00e3o est\u00e1 n\u00e3o conforme Problema Caso n\u00e3o esteja conforme, qual o problema Corre\u00e7\u00e3o Sugest\u00e3o para corre\u00e7\u00e3o do problema Observa\u00e7\u00f5es Observa\u00e7\u00f5es gerais daquele t\u00f3pico Legenda do checklist Autor: Rodolfo Cabral Neves Tamb\u00e9m optamos por inserir um gr\u00e1fico de setores como forma de acompanhamento ap\u00f3s a inspe\u00e7\u00e3o para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o da taxa de elementos corretos e n\u00e3o corretos identificados pelo checklist. 3. Inspe\u00e7\u00e3o 3.1 Inspe\u00e7\u00e3o 1 ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Problema Corre\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 02 O artefato possui objetivo? \u2705 - - - 03 O artefato possui metodologia? \u2705 - - - 04 O artefato possui a execu\u00e7\u00e3o da metodologia? \u2705 - - - 05 O artefato possui o refer\u00eancias? \u2705 - - - 06 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? \u2705 - - - 07 O artefato possui os autores? \u2705 - - - 08 O artefato possui os revisores? \u2705 - - - 09 As tabelas possuem legendas? \u2705 - - - 10 As tabelas possuem fontes? \u274c - Adicionar fonte - 11 As tabelas possuem chamadas dentro do texto? \u2705 - - - 12 As imagens possuem legendas? \u2705 - - - 13 As imagens possuem fontes? \u274c - Adicionar fonte - 14 As imagens possuem chamadas dentro do texto? \u2705 - - - 15 O artefato possui links? \u2705 - - - 16 O artefato apresenta as cores da interface? \u2705 - - - 17 O artefato condiz com o site? \u2705 - - - 18 O artefato instrui de forma completa como utilizar o guia de estilo? \u2705 - - - 19 O artefato apresenta a tipografia utilizada? \u2705 - - - 20 O artefato possui layout com siposi\u00e7\u00e3o em grid? \u274c - Adicionar o t\u00f3pico no artefato - Checklist da inspe\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo Autor: Vin\u00edcius Alves de Sousa 3.1.1 Acompanhamento inspe\u00e7\u00e3o 1 Portanto, o resultado do checklist deste artefato foi: \u2705: 17 artefatos conforme \u274c: 3 artefatos n\u00e3o conforme Rela\u00e7\u00e3o do checklist entre conformidade/n\u00e3o conformidade Autor: Vin\u00edcius Alves de Sousa 4. Refer\u00eancias Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil - Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento Aula 20 de requisitos - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data prevista revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Vin\u00edcius Alves Rodolfo","title":"Guia de Estilo"},{"location":"Avaliacao/VerificacaoDoGuiaDeEstilo/#verificacao-dos-guia-de-estilo","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Guia de Estilo"},{"location":"Avaliacao/VerificacaoDoGuiaDeEstilo/#1-introducao","text":"Neste documento \u00e9 apresentado o checklist para verificar os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Guia de Estilo .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/VerificacaoDoGuiaDeEstilo/#2-metodologia","text":"Um checklist \u00e9 uma lista de quesitos para verificar se algo est\u00e1 de acordo ou n\u00e3o com esses quesitos. Para a cria\u00e7\u00e3o do nosso modelo de checklist, tivemos como base a Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Al\u00e9m tamb\u00e9m de instru\u00e7\u00f5es e dicas passadas pelo professor em sala de aula. Outro ponto importante, \u00e9 que os primeiros 14 t\u00f3picos do checklists s\u00e3o padronizados e reservados para avaliar a estrutura geral do artefato. Segue uma pequena legenda para as colunas do checklist: C\u00f3digo Significado ID Identificador do artefato Descri\u00e7\u00e3o T\u00f3pico inspecionado Avalia\u00e7\u00e3o \u2705 Se est\u00e1 conforme ou \u274c se n\u00e3o est\u00e1 n\u00e3o conforme Problema Caso n\u00e3o esteja conforme, qual o problema Corre\u00e7\u00e3o Sugest\u00e3o para corre\u00e7\u00e3o do problema Observa\u00e7\u00f5es Observa\u00e7\u00f5es gerais daquele t\u00f3pico Legenda do checklist Autor: Rodolfo Cabral Neves Tamb\u00e9m optamos por inserir um gr\u00e1fico de setores como forma de acompanhamento ap\u00f3s a inspe\u00e7\u00e3o para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o da taxa de elementos corretos e n\u00e3o corretos identificados pelo checklist.","title":"2. Metodologia"},{"location":"Avaliacao/VerificacaoDoGuiaDeEstilo/#3-inspecao","text":"","title":"3. Inspe\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/VerificacaoDoGuiaDeEstilo/#31-inspecao-1","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Problema Corre\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 02 O artefato possui objetivo? \u2705 - - - 03 O artefato possui metodologia? \u2705 - - - 04 O artefato possui a execu\u00e7\u00e3o da metodologia? \u2705 - - - 05 O artefato possui o refer\u00eancias? \u2705 - - - 06 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? \u2705 - - - 07 O artefato possui os autores? \u2705 - - - 08 O artefato possui os revisores? \u2705 - - - 09 As tabelas possuem legendas? \u2705 - - - 10 As tabelas possuem fontes? \u274c - Adicionar fonte - 11 As tabelas possuem chamadas dentro do texto? \u2705 - - - 12 As imagens possuem legendas? \u2705 - - - 13 As imagens possuem fontes? \u274c - Adicionar fonte - 14 As imagens possuem chamadas dentro do texto? \u2705 - - - 15 O artefato possui links? \u2705 - - - 16 O artefato apresenta as cores da interface? \u2705 - - - 17 O artefato condiz com o site? \u2705 - - - 18 O artefato instrui de forma completa como utilizar o guia de estilo? \u2705 - - - 19 O artefato apresenta a tipografia utilizada? \u2705 - - - 20 O artefato possui layout com siposi\u00e7\u00e3o em grid? \u274c - Adicionar o t\u00f3pico no artefato - Checklist da inspe\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo Autor: Vin\u00edcius Alves de Sousa","title":"3.1 Inspe\u00e7\u00e3o 1"},{"location":"Avaliacao/VerificacaoDoGuiaDeEstilo/#311-acompanhamento-inspecao-1","text":"Portanto, o resultado do checklist deste artefato foi: \u2705: 17 artefatos conforme \u274c: 3 artefatos n\u00e3o conforme Rela\u00e7\u00e3o do checklist entre conformidade/n\u00e3o conformidade Autor: Vin\u00edcius Alves de Sousa","title":"3.1.1 Acompanhamento inspe\u00e7\u00e3o 1"},{"location":"Avaliacao/VerificacaoDoGuiaDeEstilo/#4-referencias","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil - Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento Aula 20 de requisitos - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o","title":"4. Refer\u00eancias"},{"location":"Avaliacao/VerificacaoDoGuiaDeEstilo/#5-historico-de-versao","text":"Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data prevista revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Vin\u00edcius Alves Rodolfo","title":"5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/VerificacaodoMetasdeUsabilidade/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Metas de Usabilidade 1. Introdu\u00e7\u00e3o Neste documento \u00e9 apresentado o checklist para verificar os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Metas de Usabilidade . 2. Metodologia Um checklist \u00e9 uma lista de quesitos para verificar se algo est\u00e1 de acordo ou n\u00e3o com esses quesitos. Para a cria\u00e7\u00e3o do nosso modelo de checklist, tivemos como base a Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Al\u00e9m tamb\u00e9m de instru\u00e7\u00f5es e dicas passadas pelo professor em sala de aula. Outro ponto importante, \u00e9 que os primeiros 14 t\u00f3picos do checklists s\u00e3o padronizados e reservados para avaliar a estrutura geral do artefato. Segue uma pequena legenda para as colunas do checklist: C\u00f3digo Significado ID Identificador do artefato Descri\u00e7\u00e3o T\u00f3pico inspecionado Avalia\u00e7\u00e3o \u2705 Se est\u00e1 conforme ou \u274c se n\u00e3o est\u00e1 n\u00e3o conforme Problema Caso n\u00e3o esteja conforme, qual o problema Corre\u00e7\u00e3o Sugest\u00e3o para corre\u00e7\u00e3o do problema Observa\u00e7\u00f5es Observa\u00e7\u00f5es gerais daquele t\u00f3pico Legenda do checklist Autor: Rodolfo Cabral Neves Tamb\u00e9m optamos por inserir um gr\u00e1fico de setores como forma de acompanhamento ap\u00f3s a inspe\u00e7\u00e3o para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o da taxa de elementos corretos e n\u00e3o corretos identificados pelo checklist. 3. Inspe\u00e7\u00e3o 3.1 Inspe\u00e7\u00e3o 1 ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Problema Corre\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 02 O artefato possui objetivo? \u274c - - - 03 O artefato possui metodologia? \u2705 - Adicionar o t\u00f3pico - 04 O artefato possui a execu\u00e7\u00e3o da metodologia? \u2705 - Adicionar o t\u00f3pico - 05 O artefato possui o refer\u00eancias? \u2705 - - - 06 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? \u2705 - - - 07 O artefato possui os autores? \u2705 - - - 08 O artefato possui os revisores? \u2705 - - - 09 O artefato possui links? \u274c - - - 11 O artefato possui metas de usabilidade que seguem os conjuntos de princ\u00edpios e diretrizes (Norman, Tognazzini, Nielsen, Shneiderman)? \u2705 - - - 12 O artefato possui metas de usabilidade bem descritas? \u2705 - - - 13 O artefato possui metas de usabilidade de f\u00e1cil e r\u00e1pido entendimento? \u2705 - - - Checklist da inspe\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade Autor: Vin\u00edcius Alves de Sousa 3.1.1 Acompanhamento inspe\u00e7\u00e3o 1 Portanto, o resultado do checklist deste artefato foi: \u2705: 11 artefatos conforme \u274c: 2 artefatos n\u00e3o conforme Rela\u00e7\u00e3o do checklist entre conformidade/n\u00e3o conformidade Autor: Vin\u00edcius Alves de Sousa 4. Refer\u00eancias Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil - Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento Aula 20 de requisitos - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data prevista revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Vin\u00edcius Alves Rodolfo","title":"Metas de Usabilidade"},{"location":"Avaliacao/VerificacaodoMetasdeUsabilidade/#verificacao-dos-metas-de-usabilidade","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Metas de Usabilidade"},{"location":"Avaliacao/VerificacaodoMetasdeUsabilidade/#1-introducao","text":"Neste documento \u00e9 apresentado o checklist para verificar os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Metas de Usabilidade .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/VerificacaodoMetasdeUsabilidade/#2-metodologia","text":"Um checklist \u00e9 uma lista de quesitos para verificar se algo est\u00e1 de acordo ou n\u00e3o com esses quesitos. Para a cria\u00e7\u00e3o do nosso modelo de checklist, tivemos como base a Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Al\u00e9m tamb\u00e9m de instru\u00e7\u00f5es e dicas passadas pelo professor em sala de aula. Outro ponto importante, \u00e9 que os primeiros 14 t\u00f3picos do checklists s\u00e3o padronizados e reservados para avaliar a estrutura geral do artefato. Segue uma pequena legenda para as colunas do checklist: C\u00f3digo Significado ID Identificador do artefato Descri\u00e7\u00e3o T\u00f3pico inspecionado Avalia\u00e7\u00e3o \u2705 Se est\u00e1 conforme ou \u274c se n\u00e3o est\u00e1 n\u00e3o conforme Problema Caso n\u00e3o esteja conforme, qual o problema Corre\u00e7\u00e3o Sugest\u00e3o para corre\u00e7\u00e3o do problema Observa\u00e7\u00f5es Observa\u00e7\u00f5es gerais daquele t\u00f3pico Legenda do checklist Autor: Rodolfo Cabral Neves Tamb\u00e9m optamos por inserir um gr\u00e1fico de setores como forma de acompanhamento ap\u00f3s a inspe\u00e7\u00e3o para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o da taxa de elementos corretos e n\u00e3o corretos identificados pelo checklist.","title":"2. Metodologia"},{"location":"Avaliacao/VerificacaodoMetasdeUsabilidade/#3-inspecao","text":"","title":"3. Inspe\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/VerificacaodoMetasdeUsabilidade/#31-inspecao-1","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Problema Corre\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 02 O artefato possui objetivo? \u274c - - - 03 O artefato possui metodologia? \u2705 - Adicionar o t\u00f3pico - 04 O artefato possui a execu\u00e7\u00e3o da metodologia? \u2705 - Adicionar o t\u00f3pico - 05 O artefato possui o refer\u00eancias? \u2705 - - - 06 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? \u2705 - - - 07 O artefato possui os autores? \u2705 - - - 08 O artefato possui os revisores? \u2705 - - - 09 O artefato possui links? \u274c - - - 11 O artefato possui metas de usabilidade que seguem os conjuntos de princ\u00edpios e diretrizes (Norman, Tognazzini, Nielsen, Shneiderman)? \u2705 - - - 12 O artefato possui metas de usabilidade bem descritas? \u2705 - - - 13 O artefato possui metas de usabilidade de f\u00e1cil e r\u00e1pido entendimento? \u2705 - - - Checklist da inspe\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade Autor: Vin\u00edcius Alves de Sousa","title":"3.1 Inspe\u00e7\u00e3o 1"},{"location":"Avaliacao/VerificacaodoMetasdeUsabilidade/#311-acompanhamento-inspecao-1","text":"Portanto, o resultado do checklist deste artefato foi: \u2705: 11 artefatos conforme \u274c: 2 artefatos n\u00e3o conforme Rela\u00e7\u00e3o do checklist entre conformidade/n\u00e3o conformidade Autor: Vin\u00edcius Alves de Sousa","title":"3.1.1 Acompanhamento inspe\u00e7\u00e3o 1"},{"location":"Avaliacao/VerificacaodoMetasdeUsabilidade/#4-referencias","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil - Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento Aula 20 de requisitos - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o","title":"4. Refer\u00eancias"},{"location":"Avaliacao/VerificacaodoMetasdeUsabilidade/#5-historico-de-versao","text":"Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data prevista revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Vin\u00edcius Alves Rodolfo","title":"5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/VerificaoDoPrincipiosGeraisDoProjeto/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais do Projeto 1. Introdu\u00e7\u00e3o Neste documento \u00e9 apresentado o checklist para verificar os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Guia de Estilo . 2. Metodologia Um checklist \u00e9 uma lista de quesitos para verificar se algo est\u00e1 de acordo ou n\u00e3o com esses quesitos. Para a cria\u00e7\u00e3o do nosso modelo de checklist, tivemos como base a Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Al\u00e9m tamb\u00e9m de instru\u00e7\u00f5es e dicas passadas pelo professor em sala de aula. Outro ponto importante, \u00e9 que os primeiros 14 t\u00f3picos do checklists s\u00e3o padronizados e reservados para avaliar a estrutura geral do artefato. Segue uma pequena legenda para as colunas do checklist: C\u00f3digo Significado ID Identificador do artefato Descri\u00e7\u00e3o T\u00f3pico inspecionado Avalia\u00e7\u00e3o \u2705 Se est\u00e1 conforme ou \u274c se n\u00e3o est\u00e1 n\u00e3o conforme Problema Caso n\u00e3o esteja conforme, qual o problema Corre\u00e7\u00e3o Sugest\u00e3o para corre\u00e7\u00e3o do problema Observa\u00e7\u00f5es Observa\u00e7\u00f5es gerais daquele t\u00f3pico Legenda do checklist Autor: Rodolfo Cabral Neves Tamb\u00e9m optamos por inserir um gr\u00e1fico de setores como forma de acompanhamento ap\u00f3s a inspe\u00e7\u00e3o para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o da taxa de elementos corretos e n\u00e3o corretos identificados pelo checklist. 3. Inspe\u00e7\u00e3o 3.1 Inspe\u00e7\u00e3o 1 ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Problema Corre\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 02 O artefato possui objetivo? \u2705 - - - 03 O artefato possui metodologia? \u2705 - - - 04 O artefato possui a execu\u00e7\u00e3o da metodologia? \u2705 - - - 05 O artefato possui o refer\u00eancias? \u2705 - - - 06 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? \u2705 - - - 07 O artefato possui os autores? \u2705 - - - 08 O artefato possui os revisores? \u2705 - - - 15 O artefato possui links? \u274c - - - 16 O artefato trata do princ\u00edpio da correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios? \u2705 - - - 17 O artefato trata do princ\u00edpio da simplicidade nas estruturas das tarefas? \u2705 - - - 18 O artefato trata do princ\u00edpio do equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio? \u2705 - - - 19 O artefato trata do princ\u00edpio da consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 20 O artefato trata do princ\u00edpio da e\ufb01ci\u00eancia do usu\u00e1rio? \u2705 - - - 21 O artefato trata do princ\u00edpio da antecipa\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 22 O artefato trata do princ\u00edpio da visibilidade e reconhecimento? \u2705 - - - 23 O artefato trata do princ\u00edpio do projeto para erros? \u2705 - - - Checklist da inspe\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais do Projeto Autor: Vin\u00edcius Alves de Sousa 3.1.1 Acompanhamento inspe\u00e7\u00e3o 1 Portanto, o resultado do checklist deste artefato foi: \u2705: 22 artefatos conforme \u274c: 1 artefatos n\u00e3o conforme Rela\u00e7\u00e3o do checklist entre conformidade/n\u00e3o conformidade Autor: Vin\u00edcius Alves de Sousa 4. Refer\u00eancias Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil - Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento Aula 20 de requisitos - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data prevista revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Vin\u00edcius Alves Rodolfo","title":"Princ\u00edpios Gerais do Projeto"},{"location":"Avaliacao/VerificaoDoPrincipiosGeraisDoProjeto/#verificacao-dos-principios-gerais-do-projeto","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais do Projeto"},{"location":"Avaliacao/VerificaoDoPrincipiosGeraisDoProjeto/#1-introducao","text":"Neste documento \u00e9 apresentado o checklist para verificar os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Guia de Estilo .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/VerificaoDoPrincipiosGeraisDoProjeto/#2-metodologia","text":"Um checklist \u00e9 uma lista de quesitos para verificar se algo est\u00e1 de acordo ou n\u00e3o com esses quesitos. Para a cria\u00e7\u00e3o do nosso modelo de checklist, tivemos como base a Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Al\u00e9m tamb\u00e9m de instru\u00e7\u00f5es e dicas passadas pelo professor em sala de aula. Outro ponto importante, \u00e9 que os primeiros 14 t\u00f3picos do checklists s\u00e3o padronizados e reservados para avaliar a estrutura geral do artefato. Segue uma pequena legenda para as colunas do checklist: C\u00f3digo Significado ID Identificador do artefato Descri\u00e7\u00e3o T\u00f3pico inspecionado Avalia\u00e7\u00e3o \u2705 Se est\u00e1 conforme ou \u274c se n\u00e3o est\u00e1 n\u00e3o conforme Problema Caso n\u00e3o esteja conforme, qual o problema Corre\u00e7\u00e3o Sugest\u00e3o para corre\u00e7\u00e3o do problema Observa\u00e7\u00f5es Observa\u00e7\u00f5es gerais daquele t\u00f3pico Legenda do checklist Autor: Rodolfo Cabral Neves Tamb\u00e9m optamos por inserir um gr\u00e1fico de setores como forma de acompanhamento ap\u00f3s a inspe\u00e7\u00e3o para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o da taxa de elementos corretos e n\u00e3o corretos identificados pelo checklist.","title":"2. Metodologia"},{"location":"Avaliacao/VerificaoDoPrincipiosGeraisDoProjeto/#3-inspecao","text":"","title":"3. Inspe\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/VerificaoDoPrincipiosGeraisDoProjeto/#31-inspecao-1","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Problema Corre\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 02 O artefato possui objetivo? \u2705 - - - 03 O artefato possui metodologia? \u2705 - - - 04 O artefato possui a execu\u00e7\u00e3o da metodologia? \u2705 - - - 05 O artefato possui o refer\u00eancias? \u2705 - - - 06 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? \u2705 - - - 07 O artefato possui os autores? \u2705 - - - 08 O artefato possui os revisores? \u2705 - - - 15 O artefato possui links? \u274c - - - 16 O artefato trata do princ\u00edpio da correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios? \u2705 - - - 17 O artefato trata do princ\u00edpio da simplicidade nas estruturas das tarefas? \u2705 - - - 18 O artefato trata do princ\u00edpio do equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio? \u2705 - - - 19 O artefato trata do princ\u00edpio da consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 20 O artefato trata do princ\u00edpio da e\ufb01ci\u00eancia do usu\u00e1rio? \u2705 - - - 21 O artefato trata do princ\u00edpio da antecipa\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 22 O artefato trata do princ\u00edpio da visibilidade e reconhecimento? \u2705 - - - 23 O artefato trata do princ\u00edpio do projeto para erros? \u2705 - - - Checklist da inspe\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais do Projeto Autor: Vin\u00edcius Alves de Sousa","title":"3.1 Inspe\u00e7\u00e3o 1"},{"location":"Avaliacao/VerificaoDoPrincipiosGeraisDoProjeto/#311-acompanhamento-inspecao-1","text":"Portanto, o resultado do checklist deste artefato foi: \u2705: 22 artefatos conforme \u274c: 1 artefatos n\u00e3o conforme Rela\u00e7\u00e3o do checklist entre conformidade/n\u00e3o conformidade Autor: Vin\u00edcius Alves de Sousa","title":"3.1.1 Acompanhamento inspe\u00e7\u00e3o 1"},{"location":"Avaliacao/VerificaoDoPrincipiosGeraisDoProjeto/#4-referencias","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil - Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento Aula 20 de requisitos - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o","title":"4. Refer\u00eancias"},{"location":"Avaliacao/VerificaoDoPrincipiosGeraisDoProjeto/#5-historico-de-versao","text":"Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data prevista revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Vin\u00edcius Alves Rodolfo","title":"5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/cronograma/","text":"Cronograma 1. Introdu\u00e7\u00e3o Por motivos de falta de tempo n\u00e3o foi poss\u00edvel elaborar a avalia\u00e7\u00e3o de todos os artefatos. Sendo assim, foi criado este cronograma para enumerar as atividades remanescentes , as suas datas e os devidos respons\u00e1veis. Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel Data de entrega Avalia\u00e7\u00e3o do Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas Rodolfo Cabral Neves 24/01/2023 Avalia\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Rodolfo Cabral Neves 24/01/2023 Avalia\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Rodolfo Cabral Neves 24/01/2023 Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Rodolfo Cabral Neves 24/01/2023 Refinamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Milena Aires 24/01/2023 Refinamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio Milena Aires 24/01/2023 Refinamento da Avalia\u00e7\u00e3o das Personas Milena Aires 24/01/2023 Checklist das atividades que faltam. 2. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data prevista revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 16/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento inicial Rodolfo Cabral Neves Milena Aires","title":"Cronograma"},{"location":"Avaliacao/cronograma/#cronograma","text":"","title":"Cronograma"},{"location":"Avaliacao/cronograma/#1-introducao","text":"Por motivos de falta de tempo n\u00e3o foi poss\u00edvel elaborar a avalia\u00e7\u00e3o de todos os artefatos. Sendo assim, foi criado este cronograma para enumerar as atividades remanescentes , as suas datas e os devidos respons\u00e1veis. Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel Data de entrega Avalia\u00e7\u00e3o do Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas Rodolfo Cabral Neves 24/01/2023 Avalia\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Rodolfo Cabral Neves 24/01/2023 Avalia\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Rodolfo Cabral Neves 24/01/2023 Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Rodolfo Cabral Neves 24/01/2023 Refinamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Milena Aires 24/01/2023 Refinamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio Milena Aires 24/01/2023 Refinamento da Avalia\u00e7\u00e3o das Personas Milena Aires 24/01/2023 Checklist das atividades que faltam.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/cronograma/#2-historico-de-versao","text":"Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data prevista revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 16/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento inicial Rodolfo Cabral Neves Milena Aires","title":"2. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/modelo/","text":"Planejamento para a verifica\u00e7\u00e3o 1. Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003 Na etapa da prepara\u00e7\u00e3o, decidimos qual seria o formato do checklist que ir\u00edamos utilizar para realizar de fato a inspe\u00e7\u00e3o. Deve conter o caminho para o artefato. 2. Metodologia \u2003\u2003 Um checklist \u00e9 uma lista de quesitos para verificar se algo est\u00e1 de acordo ou n\u00e3o com esses quesitos. Para a cria\u00e7\u00e3o do nosso modelo de checklist, tivemos como base a lista de verifica\u00e7\u00e3o de qualidade de artefatos do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Al\u00e9m tamb\u00e9m de instru\u00e7\u00f5es e dicas passadas pelo professor em sala de aula. \u2003\u2003 Outro ponto importante, \u00e9 que os primeiros 14 t\u00f3picos do checklists s\u00e3o padronizados e reservados para avaliar a estrutura geral do artefato. Segue uma pequena legenda para as colunas do checklist: C\u00f3digo Significado ID Identificador do artefato Descri\u00e7\u00e3o T\u00f3pico inspecionado Avalia\u00e7\u00e3o \u2705 Se est\u00e1 conforme ou \u274c se n\u00e3o est\u00e1 n\u00e3o conforme Problema Caso n\u00e3o esteja conforme, qual o problema Corre\u00e7\u00e3o Sugest\u00e3o para corre\u00e7\u00e3o do problema Observa\u00e7\u00f5es Observa\u00e7\u00f5es gerais daquele t\u00f3pico Legenda do checklist Autor: Rodolfo Cabral Neves \u2003\u2003 Tamb\u00e9m optamos por inserir um gr\u00e1fico de pizza como forma de acompanhamento ap\u00f3s a inspe\u00e7\u00e3o para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o da taxa de elementos corretos e n\u00e3o corretos identificados pelo checklist. Para a cria\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico, clique aqui 3. Inspe\u00e7\u00e3o 3.1 Inspe\u00e7\u00e3o x ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Problema Corre\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? - - - - 02 O artefato possui metodologia? - - - - 03 O artefato possui a execu\u00e7\u00e3o da metodologia? - - - - 04 O artefato possui o refer\u00eancias? - - - - 05 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? - - - - 06 O artefato possui os autores? - - - - 07 O artefato possui os revisores? - - - - 08 As tabelas possuem legendas? - - - - 09 As tabelas possuem fontes? - - - - 10 As tabelas possuem chamadas dentro do texto? - - - - 11 As imagens possuem legendas? - - - - 12 As imagens possuem fontes? - - - - 13 As imagens possuem chamadas dentro do texto? - - - - 14 O artefato possui links? - - - - 15 - - - - - Tabela exemplo do checklist da inspe\u00e7\u00e3o Autor: Rodolfo Cabral Neves 3.1.1 Acompanhamento inspe\u00e7\u00e3o x \u2003\u2003 Portanto, o resultado do checklist deste artefato foi: \u2705: X artefatos conforme \u274c: X artefatos n\u00e3o conforme Imagem exemplo do gr\u00e1fico de pizza de cada artefato Autor: Rodolfo Cabral Neves 4. Refer\u00eancias Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil - Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento Aula 20 de requisitos - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data prevista revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina modelo Rodolfo Cabral Neves Milena Aires","title":"Modelo da Verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/modelo/#planejamento-para-a-verificacao","text":"","title":"Planejamento para a verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/modelo/#1-introducao","text":"Na etapa da prepara\u00e7\u00e3o, decidimos qual seria o formato do checklist que ir\u00edamos utilizar para realizar de fato a inspe\u00e7\u00e3o. Deve conter o caminho para o artefato.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/modelo/#2-metodologia","text":"Um checklist \u00e9 uma lista de quesitos para verificar se algo est\u00e1 de acordo ou n\u00e3o com esses quesitos. Para a cria\u00e7\u00e3o do nosso modelo de checklist, tivemos como base a lista de verifica\u00e7\u00e3o de qualidade de artefatos do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Al\u00e9m tamb\u00e9m de instru\u00e7\u00f5es e dicas passadas pelo professor em sala de aula. \u2003\u2003 Outro ponto importante, \u00e9 que os primeiros 14 t\u00f3picos do checklists s\u00e3o padronizados e reservados para avaliar a estrutura geral do artefato. Segue uma pequena legenda para as colunas do checklist: C\u00f3digo Significado ID Identificador do artefato Descri\u00e7\u00e3o T\u00f3pico inspecionado Avalia\u00e7\u00e3o \u2705 Se est\u00e1 conforme ou \u274c se n\u00e3o est\u00e1 n\u00e3o conforme Problema Caso n\u00e3o esteja conforme, qual o problema Corre\u00e7\u00e3o Sugest\u00e3o para corre\u00e7\u00e3o do problema Observa\u00e7\u00f5es Observa\u00e7\u00f5es gerais daquele t\u00f3pico Legenda do checklist Autor: Rodolfo Cabral Neves \u2003\u2003 Tamb\u00e9m optamos por inserir um gr\u00e1fico de pizza como forma de acompanhamento ap\u00f3s a inspe\u00e7\u00e3o para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o da taxa de elementos corretos e n\u00e3o corretos identificados pelo checklist. Para a cria\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico, clique aqui","title":"2. Metodologia"},{"location":"Avaliacao/modelo/#3-inspecao","text":"","title":"3. Inspe\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/modelo/#31-inspecao-x","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Problema Corre\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? - - - - 02 O artefato possui metodologia? - - - - 03 O artefato possui a execu\u00e7\u00e3o da metodologia? - - - - 04 O artefato possui o refer\u00eancias? - - - - 05 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? - - - - 06 O artefato possui os autores? - - - - 07 O artefato possui os revisores? - - - - 08 As tabelas possuem legendas? - - - - 09 As tabelas possuem fontes? - - - - 10 As tabelas possuem chamadas dentro do texto? - - - - 11 As imagens possuem legendas? - - - - 12 As imagens possuem fontes? - - - - 13 As imagens possuem chamadas dentro do texto? - - - - 14 O artefato possui links? - - - - 15 - - - - - Tabela exemplo do checklist da inspe\u00e7\u00e3o Autor: Rodolfo Cabral Neves","title":"3.1 Inspe\u00e7\u00e3o x"},{"location":"Avaliacao/modelo/#311-acompanhamento-inspecao-x","text":"Portanto, o resultado do checklist deste artefato foi: \u2705: X artefatos conforme \u274c: X artefatos n\u00e3o conforme Imagem exemplo do gr\u00e1fico de pizza de cada artefato Autor: Rodolfo Cabral Neves","title":"3.1.1 Acompanhamento inspe\u00e7\u00e3o x"},{"location":"Avaliacao/modelo/#4-referencias","text":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil - Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento Aula 20 de requisitos - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o","title":"4. Refer\u00eancias"},{"location":"Avaliacao/modelo/#5-historico-de-versao","text":"Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data prevista revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina modelo Rodolfo Cabral Neves Milena Aires","title":"5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/relatos_resultados_storyBoard/","text":"Relato dos resultados do StoryBoard 1. Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003 Este artefato \u00e9 destinado para a inspe\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do relato dos resultados do StoryBoard e Aula 12 cujo tema \u00e9 Storyboard, An\u00e1lise de tarefas e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o. 2. Metodologia \u2003\u2003 O checklist foi concebido seguindo como base as informa\u00e7\u00f5es presentes no livro de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio de Simone Barbosa , cujo tema \u00e9 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. 3. Inspe\u00e7\u00e3o 3.1 Inspe\u00e7\u00e3o 1 ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Problema Corre\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 02 O artefato possui metodologia? \u2705 - - - 03 O artefato possui a execu\u00e7\u00e3o da metodologia? \u2705 - - - 04 O artefato possui o refer\u00eancias? \u2705 - - - 05 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? \u2705 - - - 06 O artefato possui os autores? \u2705 - - - 07 O artefato possui os revisores? \u2705 - - - 08 O artefato descreve as funcionalidades ? \u2705 - - - 09 O artefato possui tabela ? \u274c - - Adicionar tabela 10 A tabela do artefato est\u00e1 corretamente estuturada ? \u274c - - Adicionar tabela 11 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 definido ? \u2705 - - - 12 O escopo da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 definido ? \u274c - Definir o escopo da avalia\u00e7\u00e3o - 13 O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado est\u00e1 definido ? \u274c - Definir o m\u00e9todo da avalia\u00e7\u00e3o - 14 O n\u00famero de usu\u00e1rios que participaram da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 definido ? \u274c - Definir o n\u00famero de usu\u00e1rios que participaram da avalia\u00e7\u00e3o - 15 O perfil de usu\u00e1rios que participaram da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 definido ? \u274c - Definir o perfil de usu\u00e1rios que participaram da avalia\u00e7\u00e3o - 16 O n\u00famero de avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 definido ? \u274c - Definir o n\u00famero de avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o - 17 O perfil de avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 definido ? \u274c - Definir o perfil de avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o - 18 O artefato possui gr\u00e1fico ? \u274c - Adicionar gr\u00e1fico - 19 O artefato possui relat\u00f3rio da interpreta\u00e7\u00e3o dos dados ? \u274c - Adicionar relat\u00f3rio da interpreta\u00e7\u00e3o dos dados - 20 O artefato possui an\u00e1lise dos dados ? \u274c - Adicionar an\u00e1lise dos dados - 21 O artefato possui uma lista de problemas encontrados ? \u274c - Adicionar uma lista de problemas encontrados - 22 O artefato possui planejamento para o reprojeto do sistema ? \u274c - Adicionar planejamento para o reprojeto do sistema - Checklist da inspe\u00e7\u00e3o do cronograma de atividades do artefato Autor: Rodolfo Cabral Neves 3.1.1 Acompanhamento inspe\u00e7\u00e3o 1 \u2003\u2003 Portanto, o resultado do checklist deste artefato foi: \u2705: 9 artefatos conforme \u274c: 13 artefatos n\u00e3o conforme Gr\u00e1fico de pizza Autor: Rodolfo Cabral Neves 4. Refer\u00eancias Aula 12 Planejamento do relato dos resultados do StoryBoard 5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data prevista revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 16/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, metodologia e execu\u00e7\u00e3o Rodolfo Cabral Neves Milena Aires","title":"Relato dos Resultados do StoryBoard"},{"location":"Avaliacao/relatos_resultados_storyBoard/#relato-dos-resultados-do-storyboard","text":"","title":"Relato dos resultados do StoryBoard"},{"location":"Avaliacao/relatos_resultados_storyBoard/#1-introducao","text":"Este artefato \u00e9 destinado para a inspe\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do relato dos resultados do StoryBoard e Aula 12 cujo tema \u00e9 Storyboard, An\u00e1lise de tarefas e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/relatos_resultados_storyBoard/#2-metodologia","text":"O checklist foi concebido seguindo como base as informa\u00e7\u00f5es presentes no livro de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio de Simone Barbosa , cujo tema \u00e9 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC.","title":"2. Metodologia"},{"location":"Avaliacao/relatos_resultados_storyBoard/#3-inspecao","text":"","title":"3. Inspe\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/relatos_resultados_storyBoard/#31-inspecao-1","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Problema Corre\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 02 O artefato possui metodologia? \u2705 - - - 03 O artefato possui a execu\u00e7\u00e3o da metodologia? \u2705 - - - 04 O artefato possui o refer\u00eancias? \u2705 - - - 05 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? \u2705 - - - 06 O artefato possui os autores? \u2705 - - - 07 O artefato possui os revisores? \u2705 - - - 08 O artefato descreve as funcionalidades ? \u2705 - - - 09 O artefato possui tabela ? \u274c - - Adicionar tabela 10 A tabela do artefato est\u00e1 corretamente estuturada ? \u274c - - Adicionar tabela 11 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 definido ? \u2705 - - - 12 O escopo da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 definido ? \u274c - Definir o escopo da avalia\u00e7\u00e3o - 13 O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado est\u00e1 definido ? \u274c - Definir o m\u00e9todo da avalia\u00e7\u00e3o - 14 O n\u00famero de usu\u00e1rios que participaram da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 definido ? \u274c - Definir o n\u00famero de usu\u00e1rios que participaram da avalia\u00e7\u00e3o - 15 O perfil de usu\u00e1rios que participaram da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 definido ? \u274c - Definir o perfil de usu\u00e1rios que participaram da avalia\u00e7\u00e3o - 16 O n\u00famero de avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 definido ? \u274c - Definir o n\u00famero de avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o - 17 O perfil de avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 definido ? \u274c - Definir o perfil de avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o - 18 O artefato possui gr\u00e1fico ? \u274c - Adicionar gr\u00e1fico - 19 O artefato possui relat\u00f3rio da interpreta\u00e7\u00e3o dos dados ? \u274c - Adicionar relat\u00f3rio da interpreta\u00e7\u00e3o dos dados - 20 O artefato possui an\u00e1lise dos dados ? \u274c - Adicionar an\u00e1lise dos dados - 21 O artefato possui uma lista de problemas encontrados ? \u274c - Adicionar uma lista de problemas encontrados - 22 O artefato possui planejamento para o reprojeto do sistema ? \u274c - Adicionar planejamento para o reprojeto do sistema - Checklist da inspe\u00e7\u00e3o do cronograma de atividades do artefato Autor: Rodolfo Cabral Neves","title":"3.1 Inspe\u00e7\u00e3o 1"},{"location":"Avaliacao/relatos_resultados_storyBoard/#311-acompanhamento-inspecao-1","text":"Portanto, o resultado do checklist deste artefato foi: \u2705: 9 artefatos conforme \u274c: 13 artefatos n\u00e3o conforme Gr\u00e1fico de pizza Autor: Rodolfo Cabral Neves","title":"3.1.1 Acompanhamento inspe\u00e7\u00e3o 1"},{"location":"Avaliacao/relatos_resultados_storyBoard/#4-referencias","text":"Aula 12 Planejamento do relato dos resultados do StoryBoard","title":"4. Refer\u00eancias"},{"location":"Avaliacao/relatos_resultados_storyBoard/#5-historico-de-versao","text":"Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data prevista revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 16/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, metodologia e execu\u00e7\u00e3o Rodolfo Cabral Neves Milena Aires","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/verificacao_analisedetarefas/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas 1. Introdu\u00e7\u00e3o Esse documento tem o objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato da An\u00e1lise de Tarefas, seguindo o processo de verifica\u00e7\u00e3o indicado pelo documento Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o. 2. Rastreabilidade A seguir encontra-se o redirecionamento para o artefato que est\u00e1 sendo analisado neste documento: An\u00e1lise de Tarefas . 3. Inspe\u00e7\u00e3o Seguindo o planejando da verifica\u00e7\u00e3o e o checklist representado acima na tabela 1, a seguinte tabela mostra os resultados utilizando o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, indicando se o documento possui o artefato indicado. ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Problema Corre\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 02 O artefato possui metodologia? \u274c - - - 03 O artefato possui a execu\u00e7\u00e3o da metodologia? \u274c - - - 04 O artefato possui o refer\u00eancias? \u2705 - - - 05 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? \u2705 - - - 06 O artefato possui os autores? \u2705 - - - 07 O artefato possui os revisores? \u2705 - - - 08 As tabelas possuem legendas? \u274c - - - 09 As tabelas possuem fontes? \u274c - - - 10 As tabelas possuem chamadas dentro do texto? \u2705 - - - 11 As imagens possuem legendas? \u2705 - - - 12 As imagens possuem fontes? \u2705 - - - 13 As imagens possuem chamadas dentro do texto? \u2705 - - - 14 O artefato possui links? \u274c - - O documento n\u00e3o necessita de links 15 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2705 - - - 16 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2705 - - - 17 As informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o consistentes e objetivas? \u2705 - - - Tabela checklist da inspe\u00e7\u00e3o Autor: Milena Aires 3.1. Acompanhamento inspe\u00e7\u00e3o Planejamento da An\u00e1lise de Tarefas \u2003\u2003 Portanto, o resultado do checklist deste artefato foi: \u2705: 12 artefatos conforme \u274c: 5 artefatos n\u00e3o conforme 4. Gr\u00e1fico O gr\u00e1fico a seguir mostra a porcentagem em que o artefato seguiu as exig\u00eancias do checklist de inspe\u00e7\u00e3o. Figura 1 - Gr\u00e1fico de inspe\u00e7\u00e3o 5. Refer\u00eancias Aula 20 de requisitos - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 6. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data prevista revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento de verifica\u00e7\u00e3o da persona Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es","title":"An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"Avaliacao/verificacao_analisedetarefas/#verificacao-da-analise-de-tarefas","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"Avaliacao/verificacao_analisedetarefas/#1-introducao","text":"Esse documento tem o objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato da An\u00e1lise de Tarefas, seguindo o processo de verifica\u00e7\u00e3o indicado pelo documento Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/verificacao_analisedetarefas/#2-rastreabilidade","text":"A seguir encontra-se o redirecionamento para o artefato que est\u00e1 sendo analisado neste documento: An\u00e1lise de Tarefas .","title":"2. Rastreabilidade"},{"location":"Avaliacao/verificacao_analisedetarefas/#3-inspecao","text":"Seguindo o planejando da verifica\u00e7\u00e3o e o checklist representado acima na tabela 1, a seguinte tabela mostra os resultados utilizando o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, indicando se o documento possui o artefato indicado. ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Problema Corre\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 02 O artefato possui metodologia? \u274c - - - 03 O artefato possui a execu\u00e7\u00e3o da metodologia? \u274c - - - 04 O artefato possui o refer\u00eancias? \u2705 - - - 05 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? \u2705 - - - 06 O artefato possui os autores? \u2705 - - - 07 O artefato possui os revisores? \u2705 - - - 08 As tabelas possuem legendas? \u274c - - - 09 As tabelas possuem fontes? \u274c - - - 10 As tabelas possuem chamadas dentro do texto? \u2705 - - - 11 As imagens possuem legendas? \u2705 - - - 12 As imagens possuem fontes? \u2705 - - - 13 As imagens possuem chamadas dentro do texto? \u2705 - - - 14 O artefato possui links? \u274c - - O documento n\u00e3o necessita de links 15 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2705 - - - 16 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2705 - - - 17 As informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o consistentes e objetivas? \u2705 - - - Tabela checklist da inspe\u00e7\u00e3o Autor: Milena Aires","title":"3. Inspe\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/verificacao_analisedetarefas/#31-acompanhamento-inspecao-planejamento-da-analise-de-tarefas","text":"Portanto, o resultado do checklist deste artefato foi: \u2705: 12 artefatos conforme \u274c: 5 artefatos n\u00e3o conforme","title":"3.1. Acompanhamento inspe\u00e7\u00e3o Planejamento da An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"Avaliacao/verificacao_analisedetarefas/#4-grafico","text":"O gr\u00e1fico a seguir mostra a porcentagem em que o artefato seguiu as exig\u00eancias do checklist de inspe\u00e7\u00e3o. Figura 1 - Gr\u00e1fico de inspe\u00e7\u00e3o","title":"4. Gr\u00e1fico"},{"location":"Avaliacao/verificacao_analisedetarefas/#5-referencias","text":"Aula 20 de requisitos - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o","title":"5. Refer\u00eancias"},{"location":"Avaliacao/verificacao_analisedetarefas/#6-historico-de-versao","text":"Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data prevista revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento de verifica\u00e7\u00e3o da persona Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es","title":"6. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/verificacao_perfildousuario/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio 1. Introdu\u00e7\u00e3o Esse documento tem o objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Perfil do Usu\u00e1rio, seguindo o processo de verifica\u00e7\u00e3o indicado pelo documento Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o. 2. Rastreabilidade A seguir encontra-se o redirecionamento para o artefato que est\u00e1 sendo analisado neste documento: Perfil do Usu\u00e1rio . 3. Inspe\u00e7\u00e3o Seguindo o planejando da verifica\u00e7\u00e3o e o checklist representado acima na tabela 1, a seguinte tabela mostra os resultados utilizando o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, indicando se o documento possui o artefato indicado. ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Problema Corre\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 02 O artefato possui metodologia? \u2705 - - - 03 O artefato possui a execu\u00e7\u00e3o da metodologia? \u2705 - - A execu\u00e7\u00e3o poderia ser mais detalhada 04 O artefato possui o refer\u00eancias? \u2705 - - - 05 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? \u2705 - - - 06 O artefato possui os autores? \u2705 - - - 07 O artefato possui os revisores? \u2705 - - - 08 As tabelas possuem legendas? \u2705 - - - 09 As tabelas possuem fontes? \u2705 - - - 10 As tabelas possuem chamadas dentro do texto? \u2705 - - - 11 As imagens possuem legendas? \u2705 - - - 12 As imagens possuem fontes? \u2705 - - - 13 As imagens possuem chamadas dentro do texto? \u2705 - - - 14 O artefato possui links? \u274c - - O documento n\u00e3o necessita de links 15 Possui as ferramentas ou tecnologias as quais o usu\u00e1rio tem acesso? \u2705 - - - 16 Possui a quantidade de conhecimento do usu\u00e1rio sobre o assunto em quest\u00e3o, bibliotecas digitais? \u2705 - - - 17 Possui o grau de educa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio? \u2705 - - - 18 Possui as ferramentas ou tecnologias as quais o usu\u00e1rio tem acesso? \u2705 - - - 19 Possui a atitude e os valores do usu\u00e1rio? \u274c - - - 20 Possui os dados demogr\u00e1ficos do usu\u00e1rio? \u2705 - - - Tabela checklist da inspe\u00e7\u00e3o Autor: Milena Aires 3.1.1 Acompanhamento inspe\u00e7\u00e3o Planejamento do Perfil do Usu\u00e1rio \u2003\u2003 Portanto, o resultado do checklist deste artefato foi: \u2705: 18 artefatos conforme \u274c: 2 artefatos n\u00e3o conforme 4. Gr\u00e1fico O gr\u00e1fico a seguir mostra a porcentagem em que o artefato seguiu as exig\u00eancias do checklist de inspe\u00e7\u00e3o. Figura 1 - Gr\u00e1fico de inspe\u00e7\u00e3o 5. Refer\u00eancias Aula 20 de requisitos - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 6. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data prevista revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento de verifica\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es","title":"Perfil do Usu\u00e1rio"},{"location":"Avaliacao/verificacao_perfildousuario/#verificacao-do-perfil-do-usuario","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio"},{"location":"Avaliacao/verificacao_perfildousuario/#1-introducao","text":"Esse documento tem o objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Perfil do Usu\u00e1rio, seguindo o processo de verifica\u00e7\u00e3o indicado pelo documento Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/verificacao_perfildousuario/#2-rastreabilidade","text":"A seguir encontra-se o redirecionamento para o artefato que est\u00e1 sendo analisado neste documento: Perfil do Usu\u00e1rio .","title":"2. Rastreabilidade"},{"location":"Avaliacao/verificacao_perfildousuario/#3-inspecao","text":"Seguindo o planejando da verifica\u00e7\u00e3o e o checklist representado acima na tabela 1, a seguinte tabela mostra os resultados utilizando o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, indicando se o documento possui o artefato indicado. ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Problema Corre\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 02 O artefato possui metodologia? \u2705 - - - 03 O artefato possui a execu\u00e7\u00e3o da metodologia? \u2705 - - A execu\u00e7\u00e3o poderia ser mais detalhada 04 O artefato possui o refer\u00eancias? \u2705 - - - 05 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? \u2705 - - - 06 O artefato possui os autores? \u2705 - - - 07 O artefato possui os revisores? \u2705 - - - 08 As tabelas possuem legendas? \u2705 - - - 09 As tabelas possuem fontes? \u2705 - - - 10 As tabelas possuem chamadas dentro do texto? \u2705 - - - 11 As imagens possuem legendas? \u2705 - - - 12 As imagens possuem fontes? \u2705 - - - 13 As imagens possuem chamadas dentro do texto? \u2705 - - - 14 O artefato possui links? \u274c - - O documento n\u00e3o necessita de links 15 Possui as ferramentas ou tecnologias as quais o usu\u00e1rio tem acesso? \u2705 - - - 16 Possui a quantidade de conhecimento do usu\u00e1rio sobre o assunto em quest\u00e3o, bibliotecas digitais? \u2705 - - - 17 Possui o grau de educa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio? \u2705 - - - 18 Possui as ferramentas ou tecnologias as quais o usu\u00e1rio tem acesso? \u2705 - - - 19 Possui a atitude e os valores do usu\u00e1rio? \u274c - - - 20 Possui os dados demogr\u00e1ficos do usu\u00e1rio? \u2705 - - - Tabela checklist da inspe\u00e7\u00e3o Autor: Milena Aires","title":"3. Inspe\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/verificacao_perfildousuario/#311-acompanhamento-inspecao-planejamento-do-perfil-do-usuario","text":"Portanto, o resultado do checklist deste artefato foi: \u2705: 18 artefatos conforme \u274c: 2 artefatos n\u00e3o conforme","title":"3.1.1 Acompanhamento inspe\u00e7\u00e3o Planejamento do Perfil do Usu\u00e1rio"},{"location":"Avaliacao/verificacao_perfildousuario/#4-grafico","text":"O gr\u00e1fico a seguir mostra a porcentagem em que o artefato seguiu as exig\u00eancias do checklist de inspe\u00e7\u00e3o. Figura 1 - Gr\u00e1fico de inspe\u00e7\u00e3o","title":"4. Gr\u00e1fico"},{"location":"Avaliacao/verificacao_perfildousuario/#5-referencias","text":"Aula 20 de requisitos - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o","title":"5. Refer\u00eancias"},{"location":"Avaliacao/verificacao_perfildousuario/#6-historico-de-versao","text":"Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data prevista revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento de verifica\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es","title":"6. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/verificacao_personas/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o das Personas 1. Introdu\u00e7\u00e3o Esse documento tem o objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Personas, seguindo o processo de verifica\u00e7\u00e3o indicado pelo documento Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o. 2. Rastreabilidade A seguir encontra-se o redirecionamento para o artefato que est\u00e1 sendo analisado neste documento: Personas . 3. Inspe\u00e7\u00e3o Seguindo o planejando da verifica\u00e7\u00e3o e o checklist representado acima na tabela 1, a seguinte tabela mostra os resultados utilizando o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, indicando se o documento possui o artefato indicado. ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Problema Corre\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 02 O artefato possui metodologia? \u2705 - - - 03 O artefato possui a execu\u00e7\u00e3o da metodologia? \u2705 - - - 04 O artefato possui o refer\u00eancias? \u2705 - - - 05 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? \u2705 - - - 06 O artefato possui os autores? \u2705 - - - 07 O artefato possui os revisores? \u2705 - - - 08 As tabelas possuem legendas? \u2705 - - - 09 As tabelas possuem fontes? \u2705 - - - 10 As tabelas possuem chamadas dentro do texto? \u274c - As tabelas de persona deveriam conter um breve texto introdut\u00f3rio - 11 As imagens possuem legendas? \u2705 - - - 12 As imagens possuem fontes? \u2705 - - - 13 As imagens possuem chamadas dentro do texto? \u274c - - N\u00e3o h\u00e1 imagens no documento 14 O artefato possui links? \u274c - - O documento n\u00e3o necessita de links 15 As personas apresentam objetivos bem definidos? \u2705 - - - 16 A condi\u00e7\u00e3o que levou a persona a procurar o sistema foi especificada? \u2705 - - - 17 As personas apresentam os principais dados demogr\u00e1ficos(nome, idade, ocupa\u00e7\u00e3o)? \u2705 - - - 18 As personas est\u00e3o classificadas como prim\u00e1ria, secund\u00e1ria ou anti-persona? \u2705 - - - 19 O estilo de vida e as principais caracter\u00edsticas das personas foram descritas? \u2705 - - - 20 Existem de 3 a 12 personas e pelo menos uma anti-persona? \u2705 - - - Tabela checklist da inspe\u00e7\u00e3o Autor: Milena Aires 3.1. Acompanhamento inspe\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o das Personas \u2003\u2003 Portanto, o resultado do checklist deste artefato foi: \u2705: 17 artefatos conforme \u274c: 3 artefatos n\u00e3o conforme 4. Gr\u00e1fico O gr\u00e1fico a seguir mostra a porcentagem em que o artefato seguiu as exig\u00eancias do checklist de inspe\u00e7\u00e3o. Figura 1 - Gr\u00e1fico de inspe\u00e7\u00e3o 5. Refer\u00eancias Aula 20 de requisitos - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 6. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data prevista revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento de verifica\u00e7\u00e3o da persona Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es","title":"Personas"},{"location":"Avaliacao/verificacao_personas/#verificacao-das-personas","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Personas"},{"location":"Avaliacao/verificacao_personas/#1-introducao","text":"Esse documento tem o objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Personas, seguindo o processo de verifica\u00e7\u00e3o indicado pelo documento Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/verificacao_personas/#2-rastreabilidade","text":"A seguir encontra-se o redirecionamento para o artefato que est\u00e1 sendo analisado neste documento: Personas .","title":"2. Rastreabilidade"},{"location":"Avaliacao/verificacao_personas/#3-inspecao","text":"Seguindo o planejando da verifica\u00e7\u00e3o e o checklist representado acima na tabela 1, a seguinte tabela mostra os resultados utilizando o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, indicando se o documento possui o artefato indicado. ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Problema Corre\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 02 O artefato possui metodologia? \u2705 - - - 03 O artefato possui a execu\u00e7\u00e3o da metodologia? \u2705 - - - 04 O artefato possui o refer\u00eancias? \u2705 - - - 05 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? \u2705 - - - 06 O artefato possui os autores? \u2705 - - - 07 O artefato possui os revisores? \u2705 - - - 08 As tabelas possuem legendas? \u2705 - - - 09 As tabelas possuem fontes? \u2705 - - - 10 As tabelas possuem chamadas dentro do texto? \u274c - As tabelas de persona deveriam conter um breve texto introdut\u00f3rio - 11 As imagens possuem legendas? \u2705 - - - 12 As imagens possuem fontes? \u2705 - - - 13 As imagens possuem chamadas dentro do texto? \u274c - - N\u00e3o h\u00e1 imagens no documento 14 O artefato possui links? \u274c - - O documento n\u00e3o necessita de links 15 As personas apresentam objetivos bem definidos? \u2705 - - - 16 A condi\u00e7\u00e3o que levou a persona a procurar o sistema foi especificada? \u2705 - - - 17 As personas apresentam os principais dados demogr\u00e1ficos(nome, idade, ocupa\u00e7\u00e3o)? \u2705 - - - 18 As personas est\u00e3o classificadas como prim\u00e1ria, secund\u00e1ria ou anti-persona? \u2705 - - - 19 O estilo de vida e as principais caracter\u00edsticas das personas foram descritas? \u2705 - - - 20 Existem de 3 a 12 personas e pelo menos uma anti-persona? \u2705 - - - Tabela checklist da inspe\u00e7\u00e3o Autor: Milena Aires","title":"3. Inspe\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/verificacao_personas/#31-acompanhamento-inspecao-planejamento-da-avaliacao-das-personas","text":"Portanto, o resultado do checklist deste artefato foi: \u2705: 17 artefatos conforme \u274c: 3 artefatos n\u00e3o conforme","title":"3.1. Acompanhamento inspe\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o das Personas"},{"location":"Avaliacao/verificacao_personas/#4-grafico","text":"O gr\u00e1fico a seguir mostra a porcentagem em que o artefato seguiu as exig\u00eancias do checklist de inspe\u00e7\u00e3o. Figura 1 - Gr\u00e1fico de inspe\u00e7\u00e3o","title":"4. Gr\u00e1fico"},{"location":"Avaliacao/verificacao_personas/#5-referencias","text":"Aula 20 de requisitos - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o","title":"5. Refer\u00eancias"},{"location":"Avaliacao/verificacao_personas/#6-historico-de-versao","text":"Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data prevista revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento de verifica\u00e7\u00e3o da persona Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es","title":"6. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/verificacao_planejamento_analise_tarefas/","text":"Planejamento para a verifica\u00e7\u00e3o 1. Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003 Na etapa da prepara\u00e7\u00e3o, decidimos qual seria o formato do checklist que ir\u00edamos utilizar para realizar de fato a inspe\u00e7\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel encontrar o artefato neste link . 2. Metodologia \u2003\u2003 Um checklist \u00e9 uma lista de requisitos para verificar se algo est\u00e1 de acordo ou n\u00e3o com eles. Para a cria\u00e7\u00e3o do nosso modelo de checklist, tivemos como base a lista de verifica\u00e7\u00e3o de qualidade de artefatos do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Al\u00e9m tamb\u00e9m de instru\u00e7\u00f5es e dicas passadas pelo professor em sala de aula. \u2003\u2003 Outro ponto importante, \u00e9 que os primeiros 14 t\u00f3picos do checklists s\u00e3o padronizados e reservados para avaliar a estrutura geral do artefato. Segue uma pequena legenda para as colunas do checklist: C\u00f3digo Significado ID Identificador do artefato Descri\u00e7\u00e3o T\u00f3pico inspecionado Avalia\u00e7\u00e3o \u2705 Se est\u00e1 conforme ou \u274c se n\u00e3o est\u00e1 n\u00e3o conforme Problema Caso n\u00e3o esteja conforme, qual o problema Corre\u00e7\u00e3o Sugest\u00e3o para corre\u00e7\u00e3o do problema Observa\u00e7\u00f5es Observa\u00e7\u00f5es gerais daquele t\u00f3pico Legenda do checklist Autor: Rodolfo Cabral Neves \u2003\u2003 Tamb\u00e9m optamos por inserir um gr\u00e1fico de pizza como forma de acompanhamento ap\u00f3s a inspe\u00e7\u00e3o para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o da taxa de elementos corretos e n\u00e3o corretos identificados pelo checklist. Para a cria\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico, 3. Inspe\u00e7\u00e3o 3.1 Inspe\u00e7\u00e3o x ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Problema Corre\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 02 O artefato possui metodologia? \u2705 - - - 03 O artefato possui a execu\u00e7\u00e3o da metodologia? - - - N\u00e3o se aplica 04 O artefato possui o refer\u00eancias? \u2705 - - - 05 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? \u2705 - - - 06 O artefato possui os autores? \u2705 - - - 07 O artefato possui os revisores? \u2705 - - - 08 As tabelas possuem legendas? \u2705 - - - 09 As tabelas possuem fontes? \u274c - - - 10 As tabelas possuem chamadas dentro do texto? \u2705 - - - 11 As imagens possuem legendas? - - - N\u00e3o se aplica 12 As imagens possuem fontes? - - - N\u00e3o se aplica 13 As imagens possuem chamadas dentro do texto? - - - N\u00e3o se aplica 15 O planejamento inclui um cronograma? \u2705 - - - 16 O planejamento apresenta um teste-piloto? \u274c - - - 16 Existe um roteiro da avalia\u00e7\u00e3o seguindo a metodologia escolhida? \u2705 - - - Tabela checklist da inspe\u00e7\u00e3o Autora: Raphaela Guimar\u00e3es 3.1.1 Acompanhamento inspe\u00e7\u00e3o x \u2003\u2003 Portanto, o resultado do checklist deste artefato foi: \u2705: 10 artefatos conforme \u274c: 2 artefatos n\u00e3o conforme 4. Refer\u00eancias Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil - Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento Aula 20 de requisitos - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 18/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Raphaela Guimar\u00e3es Milena Aires e Igor","title":"Planejamento da An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"Avaliacao/verificacao_planejamento_analise_tarefas/#planejamento-para-a-verificacao","text":"","title":"Planejamento para a verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/verificacao_planejamento_analise_tarefas/#1-introducao","text":"Na etapa da prepara\u00e7\u00e3o, decidimos qual seria o formato do checklist que ir\u00edamos utilizar para realizar de fato a inspe\u00e7\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel encontrar o artefato neste link .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/verificacao_planejamento_analise_tarefas/#2-metodologia","text":"Um checklist \u00e9 uma lista de requisitos para verificar se algo est\u00e1 de acordo ou n\u00e3o com eles. Para a cria\u00e7\u00e3o do nosso modelo de checklist, tivemos como base a lista de verifica\u00e7\u00e3o de qualidade de artefatos do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Al\u00e9m tamb\u00e9m de instru\u00e7\u00f5es e dicas passadas pelo professor em sala de aula. \u2003\u2003 Outro ponto importante, \u00e9 que os primeiros 14 t\u00f3picos do checklists s\u00e3o padronizados e reservados para avaliar a estrutura geral do artefato. Segue uma pequena legenda para as colunas do checklist: C\u00f3digo Significado ID Identificador do artefato Descri\u00e7\u00e3o T\u00f3pico inspecionado Avalia\u00e7\u00e3o \u2705 Se est\u00e1 conforme ou \u274c se n\u00e3o est\u00e1 n\u00e3o conforme Problema Caso n\u00e3o esteja conforme, qual o problema Corre\u00e7\u00e3o Sugest\u00e3o para corre\u00e7\u00e3o do problema Observa\u00e7\u00f5es Observa\u00e7\u00f5es gerais daquele t\u00f3pico Legenda do checklist Autor: Rodolfo Cabral Neves \u2003\u2003 Tamb\u00e9m optamos por inserir um gr\u00e1fico de pizza como forma de acompanhamento ap\u00f3s a inspe\u00e7\u00e3o para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o da taxa de elementos corretos e n\u00e3o corretos identificados pelo checklist. Para a cria\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico,","title":"2. Metodologia"},{"location":"Avaliacao/verificacao_planejamento_analise_tarefas/#3-inspecao","text":"","title":"3. Inspe\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/verificacao_planejamento_analise_tarefas/#31-inspecao-x","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Problema Corre\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 02 O artefato possui metodologia? \u2705 - - - 03 O artefato possui a execu\u00e7\u00e3o da metodologia? - - - N\u00e3o se aplica 04 O artefato possui o refer\u00eancias? \u2705 - - - 05 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? \u2705 - - - 06 O artefato possui os autores? \u2705 - - - 07 O artefato possui os revisores? \u2705 - - - 08 As tabelas possuem legendas? \u2705 - - - 09 As tabelas possuem fontes? \u274c - - - 10 As tabelas possuem chamadas dentro do texto? \u2705 - - - 11 As imagens possuem legendas? - - - N\u00e3o se aplica 12 As imagens possuem fontes? - - - N\u00e3o se aplica 13 As imagens possuem chamadas dentro do texto? - - - N\u00e3o se aplica 15 O planejamento inclui um cronograma? \u2705 - - - 16 O planejamento apresenta um teste-piloto? \u274c - - - 16 Existe um roteiro da avalia\u00e7\u00e3o seguindo a metodologia escolhida? \u2705 - - - Tabela checklist da inspe\u00e7\u00e3o Autora: Raphaela Guimar\u00e3es","title":"3.1 Inspe\u00e7\u00e3o x"},{"location":"Avaliacao/verificacao_planejamento_analise_tarefas/#311-acompanhamento-inspecao-x","text":"Portanto, o resultado do checklist deste artefato foi: \u2705: 10 artefatos conforme \u274c: 2 artefatos n\u00e3o conforme","title":"3.1.1 Acompanhamento inspe\u00e7\u00e3o x"},{"location":"Avaliacao/verificacao_planejamento_analise_tarefas/#4-referencias","text":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil - Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento Aula 20 de requisitos - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o","title":"4. Refer\u00eancias"},{"location":"Avaliacao/verificacao_planejamento_analise_tarefas/#5-historico-de-versao","text":"Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 18/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Raphaela Guimar\u00e3es Milena Aires e Igor","title":"5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/verifica%C3%A7%C3%A3o_planejamentoStoryboard/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard 1. Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003 Esse documento tem o objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Storyboard, seguindo o processo de verifica\u00e7\u00e3o indicado pelo documento Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o. 2. Rastreabilidade A seguir encontra-se o redirecionamento para o artefato que est\u00e1 sendo analisado neste documento: Storyboard . 3. Inspe\u00e7\u00e3o 3.1 Inspe\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Problema Corre\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 02 O artefato possui metodologia? \u2705 - - - 03 O artefato possui a execu\u00e7\u00e3o da metodologia? \u2705 - - - 04 O artefato possui o refer\u00eancias? \u2705 - - - 05 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? \u2705 - - - 06 O artefato possui os autores? \u2705 - - - 07 O artefato possui os revisores? \u2705 - - - 08 As tabelas possuem legendas? \u274c - Adicionar as legendas - 09 As tabelas possuem fontes? \u274c - Adicionar as fontes - 10 As tabelas possuem chamadas dentro do texto? \u274c - Apresentar no texto as tabelas - 11 As imagens possuem legendas? \u2705 - - - 12 As imagens possuem fontes? \u2705 - - - 13 As imagens possuem chamadas dentro do texto? \u2705 - - - 14 O artefato possui links? \u274c - adicionar links relacionando com os outros artefatos quando necess\u00e1rio - 15 O planejamento segue o Framework DECIDE? \u2705 - - - 16 As perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas? \u2705 - - - 17 O artefato apresenta um teste piloto? \u2705 - - O teste piloto \u00e9 citado e explicado mas n\u00e3o constam os seus resultados. 18 O artefato possui as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o(Recrutamento dos usu\u00e1rios, onde e perfil, quantos usu\u00e1rios) \u2705 - - - 19 O artefato possui as quest\u00f5es \u00e9ticas? \u2705 - - - Tabela checklist da inspe\u00e7\u00e3o Autor: Thiago Vivan Bastos 3.1.1 Acompanhamento inspe\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard \u2003\u2003 Portanto, o resultado do checklist deste artefato foi: Gr\u00e1fico Checklist Storyboard Autor: Thiago Vivan Bastos - \u2705: 15 artefatos conforme - \u274c: 4 artefatos n\u00e3o conforme 4. Refer\u00eancias Aula 20 de requisitos - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Thiago Vivan Igor Thiago e Raphaela Guimar\u00e3es","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard"},{"location":"Avaliacao/verifica%C3%A7%C3%A3o_planejamentoStoryboard/#verificacao-do-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard"},{"location":"Avaliacao/verifica%C3%A7%C3%A3o_planejamentoStoryboard/#1-introducao","text":"Esse documento tem o objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Storyboard, seguindo o processo de verifica\u00e7\u00e3o indicado pelo documento Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/verifica%C3%A7%C3%A3o_planejamentoStoryboard/#2-rastreabilidade","text":"A seguir encontra-se o redirecionamento para o artefato que est\u00e1 sendo analisado neste documento: Storyboard .","title":"2. Rastreabilidade"},{"location":"Avaliacao/verifica%C3%A7%C3%A3o_planejamentoStoryboard/#3-inspecao","text":"","title":"3. Inspe\u00e7\u00e3o"},{"location":"Avaliacao/verifica%C3%A7%C3%A3o_planejamentoStoryboard/#31-inspecao-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Problema Corre\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - - - 02 O artefato possui metodologia? \u2705 - - - 03 O artefato possui a execu\u00e7\u00e3o da metodologia? \u2705 - - - 04 O artefato possui o refer\u00eancias? \u2705 - - - 05 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? \u2705 - - - 06 O artefato possui os autores? \u2705 - - - 07 O artefato possui os revisores? \u2705 - - - 08 As tabelas possuem legendas? \u274c - Adicionar as legendas - 09 As tabelas possuem fontes? \u274c - Adicionar as fontes - 10 As tabelas possuem chamadas dentro do texto? \u274c - Apresentar no texto as tabelas - 11 As imagens possuem legendas? \u2705 - - - 12 As imagens possuem fontes? \u2705 - - - 13 As imagens possuem chamadas dentro do texto? \u2705 - - - 14 O artefato possui links? \u274c - adicionar links relacionando com os outros artefatos quando necess\u00e1rio - 15 O planejamento segue o Framework DECIDE? \u2705 - - - 16 As perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas? \u2705 - - - 17 O artefato apresenta um teste piloto? \u2705 - - O teste piloto \u00e9 citado e explicado mas n\u00e3o constam os seus resultados. 18 O artefato possui as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o(Recrutamento dos usu\u00e1rios, onde e perfil, quantos usu\u00e1rios) \u2705 - - - 19 O artefato possui as quest\u00f5es \u00e9ticas? \u2705 - - - Tabela checklist da inspe\u00e7\u00e3o Autor: Thiago Vivan Bastos","title":"3.1 Inspe\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard"},{"location":"Avaliacao/verifica%C3%A7%C3%A3o_planejamentoStoryboard/#311-acompanhamento-inspecao-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","text":"Portanto, o resultado do checklist deste artefato foi: Gr\u00e1fico Checklist Storyboard Autor: Thiago Vivan Bastos - \u2705: 15 artefatos conforme - \u274c: 4 artefatos n\u00e3o conforme","title":"3.1.1 Acompanhamento inspe\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard"},{"location":"Avaliacao/verifica%C3%A7%C3%A3o_planejamentoStoryboard/#4-referencias","text":"Aula 20 de requisitos - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o","title":"4. Refer\u00eancias"},{"location":"Avaliacao/verifica%C3%A7%C3%A3o_planejamentoStoryboard/#5-historico-de-versao","text":"Vers\u00e3o Data da realiza\u00e7\u00e3o Data revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/01/2023 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Thiago Vivan Igor Thiago e Raphaela Guimar\u00e3es","title":"5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoAval/","text":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas 1. Introdu\u00e7\u00e3o De acordo com Barbosa[1], a avalia\u00e7\u00e3o de IHC \u00e9 uma atividade fundamental em qualquer processo de desenvolvimento que busque produzir um sistema interativo com alta qualidade de uso. Portanto, utilizaremos o framework DECIDE para realizar esse artefato. 1.1 Por que avaliar? \u2022 os problemas de IHC podem ser corrigidos antes e n\u00e3o depois de o produto ser lan\u00e7ado; \u2022 a equipe de desenvolvimento pode se concentrar na solu\u00e7\u00e3o de problemas reais, em vez de gastar tempo debatendo gostos e prefer\u00eancias particulares de cada membro da equipe a respeito do produto; \u2022 os engenheiros sabem construir um sistema interativo, mas n\u00e3o sabem e n\u00e3o est\u00e3o em uma posi\u00e7\u00e3o adequada para discutir sobre a qualidade de uso. Quem ser\u00e1 o advogado do usu\u00e1rio para defender seus interesses durante o processo de desenvolvimento?; \u2022 o tempo para colocar o produto no mercado diminui, pois os problemas de IHC s\u00e3o corrigidos desde o in\u00edcio do processo de desenvolvimento, assim que aparecem, exigindo menos tempo e esfor\u00e7o para serem corrigidos; \u2022 identificar e corrigir os problemas de IHC permitem entregar um produto mais robusto, ou seja, a pr\u00f3xima vers\u00e3o corretiva n\u00e3o precisa j\u00e1 come\u00e7ar a ser desenvolvida no momento do lan\u00e7amento do produto no mercado. 2. Framework DECIDE Esse framework serve para conduzir o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de acordo com seus 6 passos: D - Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. E - Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C - Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I - Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D - Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E - Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados. 2.1 Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. O avaliador deve determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem(stakeholders) tais objetivos s\u00e3o importantes. O restante do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, sua execu\u00e7\u00e3o e a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados ser\u00e3o orientados por esses objetivos. Os objetivos para nossa avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o: 1- Avaliar a afinidade entre os usu\u00e1rios e a tecnologia. 2- Descobrir problemas de intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o site. 3- Avaliar o design do site. 2.2 Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o consiste em um question\u00e1rio com perguntas fechadas e aberta, dispon\u00edvel na tabela 1. Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [] Entre 18 e 20 [] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [] Sim [] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? Pergunta aberta 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [] Sim [] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? Pergunta aberta 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [] Sim [] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? Pergunta aberta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [] Sim [] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade Pergunta aberta 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [] Sim [] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? Pergunta aberta 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 1: perguntas do Question\u00e1rio 2.3 Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. Existem v\u00e1rios m\u00e9todos para avaliar a qualidade de uso propostos na literatura. Cada m\u00e9todo atende melhor a certos objetivos de avalia\u00e7\u00e3o, orienta explicita ou implicitamente quando e onde os dados devem ser coletados, como eles devem ser analisados, e quais crit\u00e9rios de qualidade de uso (usabilidade, experi\u00eancia do usu\u00e1rio, acessibilidade ou comunicabilidade) sua an\u00e1lise privilegia. Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de IHC podem ser classificados em: m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o, de observa\u00e7\u00e3o de uso e de inspe\u00e7\u00e3o. Dessa forma, estaremos utilizando o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, por meio de um question\u00e1rio que ser\u00e1 disponibilizado no google forms e postado em grupos em redes sociais como whatsapp e telegram. 2.4 Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. O question\u00e1rio ser\u00e1 desenvolvido pelo grupo atrav\u00e9z do google forms, uma vez que \u00e9 uma plataforma de f\u00e1cil acesso e utiliza\u00e7\u00e3o. Sua distribui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita por meio de postagens em grupos(de estudantes e funcion\u00e1rios da Universidade de Bras\u00edlia, de acordo com o nosso Perfil de usu\u00e1rio) em redes sociais. O question\u00e1rio ter\u00e1 como objetivo uma participa\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 12 participantes. Foi escolhido esse n\u00famero de participantes por ser um objetivo cab\u00edvel de ser alcan\u00e7ado, e ser suficiente para as an\u00e1lises do projeto. 2.5 Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. O question\u00e1rio contar\u00e1 com um termo de consentimento, disponibilizado antes do participante responder o questio\u00e1rio, para que o participante esteja ciente do contexto da avalia\u00e7\u00e3o, de que pode desistir a qualquer momento e que de forma alguma ser\u00e3o prejudicados direta ou indiretamente, nem durante o question\u00e1rio, nem ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados. 2.6 Avaliar, interpretar e apresentar os dados. Antes dos resultados finais da an\u00e1lise ser\u00e1 feita uma avalia\u00e7\u00e3o acerca do qual confi\u00e1vel e veross\u00edmeis s\u00e3o os dados coletados. 3. Cronograma O cronograma abaixo define as datas e horarios que ser\u00e3o realizadas as entrevistas com dura\u00e7\u00e3o de no m\u00e1ximo 20 minutos. Data e hor\u00e1rio Atividade Autor(es) Revisor(es) 18/12/2022 \u00e0s 10:00 Execu\u00e7\u00e3o do teste piloto Igor Thiago Thiago Vivan 19/12/2022 \u00e0s 09:00 Entrevista com o usu\u00e1rio Milena Raphaela 19/12/2022 \u00e0s 09:30 Entrevista com o usu\u00e1rio Milena Raphaela 19/12/2022 \u00e0s 11:00 Entrevista com o usu\u00e1rio Igor Thiago Thiago Vivan 19/12/2022 \u00e0s 11:30 Entrevista com o usu\u00e1rio Igor Thiago Thiago Vivan 19/12/2022 \u00e0s 13:00 Entrevista com o usu\u00e1rio Thiago Vivan Igor Thiago 19/12/2022 \u00e0s 13:30 Entrevista com o usu\u00e1rio Thiago Vivan Igor Thiago 19/12/2022 \u00e0s 14:00 Entrevista com o usu\u00e1rio Vin\u00edcius Rodolfo 19/12/2022 \u00e0s 14:30 Entrevista com o usu\u00e1rio Vin\u00edcius Rodolfo 19/12/2022 \u00e0s 15:00 Entrevista com o usu\u00e1rio Raphaela Milena 19/12/2022 \u00e0s 15:30 Entrevista com o usu\u00e1rio Raphaela Milena 19/12/2022 \u00e0s 16:00 Entrevista com o usu\u00e1rio Rodolfo Vin\u00edcius 19/12/2022 \u00e0s 16:30 Entrevista com o usu\u00e1rio Rodolfo Vin\u00edcius 4. Bibliografia [1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06.12.2022 1.0 Realiza\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Thiago Vivan Igor Thiago 06.12.2022 1.1 Adicionado o cronograma Igor Thiago Thiago Vivan","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o tarefas"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoAval/#planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","text":"","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoAval/#1-introducao","text":"De acordo com Barbosa[1], a avalia\u00e7\u00e3o de IHC \u00e9 uma atividade fundamental em qualquer processo de desenvolvimento que busque produzir um sistema interativo com alta qualidade de uso. Portanto, utilizaremos o framework DECIDE para realizar esse artefato.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoAval/#11-por-que-avaliar","text":"\u2022 os problemas de IHC podem ser corrigidos antes e n\u00e3o depois de o produto ser lan\u00e7ado; \u2022 a equipe de desenvolvimento pode se concentrar na solu\u00e7\u00e3o de problemas reais, em vez de gastar tempo debatendo gostos e prefer\u00eancias particulares de cada membro da equipe a respeito do produto; \u2022 os engenheiros sabem construir um sistema interativo, mas n\u00e3o sabem e n\u00e3o est\u00e3o em uma posi\u00e7\u00e3o adequada para discutir sobre a qualidade de uso. Quem ser\u00e1 o advogado do usu\u00e1rio para defender seus interesses durante o processo de desenvolvimento?; \u2022 o tempo para colocar o produto no mercado diminui, pois os problemas de IHC s\u00e3o corrigidos desde o in\u00edcio do processo de desenvolvimento, assim que aparecem, exigindo menos tempo e esfor\u00e7o para serem corrigidos; \u2022 identificar e corrigir os problemas de IHC permitem entregar um produto mais robusto, ou seja, a pr\u00f3xima vers\u00e3o corretiva n\u00e3o precisa j\u00e1 come\u00e7ar a ser desenvolvida no momento do lan\u00e7amento do produto no mercado.","title":"1.1 Por que avaliar?"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoAval/#2-framework-decide","text":"Esse framework serve para conduzir o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de acordo com seus 6 passos: D - Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. E - Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C - Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I - Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D - Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E - Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados.","title":"2. Framework DECIDE"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoAval/#21-determinar-os-objetivos-da-avaliacao-de-ihc","text":"O avaliador deve determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem(stakeholders) tais objetivos s\u00e3o importantes. O restante do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, sua execu\u00e7\u00e3o e a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados ser\u00e3o orientados por esses objetivos. Os objetivos para nossa avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o: 1- Avaliar a afinidade entre os usu\u00e1rios e a tecnologia. 2- Descobrir problemas de intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o site. 3- Avaliar o design do site.","title":"2.1 Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC."},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoAval/#22-explorar-perguntas-a-serem-respondidas-com-a-avaliacao","text":"A avalia\u00e7\u00e3o consiste em um question\u00e1rio com perguntas fechadas e aberta, dispon\u00edvel na tabela 1. Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [] Entre 18 e 20 [] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [] Sim [] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? Pergunta aberta 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [] Sim [] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? Pergunta aberta 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [] Sim [] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? Pergunta aberta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [] Sim [] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade Pergunta aberta 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [] Sim [] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? Pergunta aberta 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 1: perguntas do Question\u00e1rio","title":"2.2 Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o."},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoAval/#23-escolher-os-metodos-de-avaliacao-a-serem-utilizados","text":"Existem v\u00e1rios m\u00e9todos para avaliar a qualidade de uso propostos na literatura. Cada m\u00e9todo atende melhor a certos objetivos de avalia\u00e7\u00e3o, orienta explicita ou implicitamente quando e onde os dados devem ser coletados, como eles devem ser analisados, e quais crit\u00e9rios de qualidade de uso (usabilidade, experi\u00eancia do usu\u00e1rio, acessibilidade ou comunicabilidade) sua an\u00e1lise privilegia. Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de IHC podem ser classificados em: m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o, de observa\u00e7\u00e3o de uso e de inspe\u00e7\u00e3o. Dessa forma, estaremos utilizando o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, por meio de um question\u00e1rio que ser\u00e1 disponibilizado no google forms e postado em grupos em redes sociais como whatsapp e telegram.","title":"2.3 Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados."},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoAval/#24-identificar-e-administrar-as-questoes-praticas-da-avaliacao","text":"O question\u00e1rio ser\u00e1 desenvolvido pelo grupo atrav\u00e9z do google forms, uma vez que \u00e9 uma plataforma de f\u00e1cil acesso e utiliza\u00e7\u00e3o. Sua distribui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita por meio de postagens em grupos(de estudantes e funcion\u00e1rios da Universidade de Bras\u00edlia, de acordo com o nosso Perfil de usu\u00e1rio) em redes sociais. O question\u00e1rio ter\u00e1 como objetivo uma participa\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 12 participantes. Foi escolhido esse n\u00famero de participantes por ser um objetivo cab\u00edvel de ser alcan\u00e7ado, e ser suficiente para as an\u00e1lises do projeto.","title":"2.4 Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o."},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoAval/#25-decidir-como-lidar-com-as-questoes-eticas","text":"O question\u00e1rio contar\u00e1 com um termo de consentimento, disponibilizado antes do participante responder o questio\u00e1rio, para que o participante esteja ciente do contexto da avalia\u00e7\u00e3o, de que pode desistir a qualquer momento e que de forma alguma ser\u00e3o prejudicados direta ou indiretamente, nem durante o question\u00e1rio, nem ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados.","title":"2.5 Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas."},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoAval/#26-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","text":"Antes dos resultados finais da an\u00e1lise ser\u00e1 feita uma avalia\u00e7\u00e3o acerca do qual confi\u00e1vel e veross\u00edmeis s\u00e3o os dados coletados.","title":"2.6 Avaliar, interpretar e apresentar os dados."},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoAval/#3-cronograma","text":"O cronograma abaixo define as datas e horarios que ser\u00e3o realizadas as entrevistas com dura\u00e7\u00e3o de no m\u00e1ximo 20 minutos. Data e hor\u00e1rio Atividade Autor(es) Revisor(es) 18/12/2022 \u00e0s 10:00 Execu\u00e7\u00e3o do teste piloto Igor Thiago Thiago Vivan 19/12/2022 \u00e0s 09:00 Entrevista com o usu\u00e1rio Milena Raphaela 19/12/2022 \u00e0s 09:30 Entrevista com o usu\u00e1rio Milena Raphaela 19/12/2022 \u00e0s 11:00 Entrevista com o usu\u00e1rio Igor Thiago Thiago Vivan 19/12/2022 \u00e0s 11:30 Entrevista com o usu\u00e1rio Igor Thiago Thiago Vivan 19/12/2022 \u00e0s 13:00 Entrevista com o usu\u00e1rio Thiago Vivan Igor Thiago 19/12/2022 \u00e0s 13:30 Entrevista com o usu\u00e1rio Thiago Vivan Igor Thiago 19/12/2022 \u00e0s 14:00 Entrevista com o usu\u00e1rio Vin\u00edcius Rodolfo 19/12/2022 \u00e0s 14:30 Entrevista com o usu\u00e1rio Vin\u00edcius Rodolfo 19/12/2022 \u00e0s 15:00 Entrevista com o usu\u00e1rio Raphaela Milena 19/12/2022 \u00e0s 15:30 Entrevista com o usu\u00e1rio Raphaela Milena 19/12/2022 \u00e0s 16:00 Entrevista com o usu\u00e1rio Rodolfo Vin\u00edcius 19/12/2022 \u00e0s 16:30 Entrevista com o usu\u00e1rio Rodolfo Vin\u00edcius","title":"3. Cronograma"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoAval/#4-bibliografia","text":"[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.","title":"4. Bibliografia"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoAval/#5-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06.12.2022 1.0 Realiza\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Thiago Vivan Igor Thiago 06.12.2022 1.1 Adicionado o cronograma Igor Thiago Thiago Vivan","title":"5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoRelatoAval/","text":"Planejamento dos resultados das An\u00e1lises de Tarefas 1. Introdu\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s a conclus\u00e3o da etapa do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, ser\u00e1 realizado o resultado da avalia\u00e7\u00e3o de acordo com o Framework DECIDE. 2. Objetivo O objetivo principal do presente documento \u00e9 relatar a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas e os devidos resultados obtidos a partir das entrevistas realizadas com os usu\u00e1rios. 3. Metodologia Para essa etapa do projeto utilizaremos o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, fazendo uso de entrevistas. Todos os membros do grupo s\u00e3o entrevistadores e est\u00e3o respons\u00e1veis por coletarem dados. Durante as entrevistas, os estrevistadores devem obter conssetimento do usu\u00e1rio para uso dos dados e informa\u00e7\u00f5es adicionais que podem vir a ser necess\u00e1rias, tudo avisado previamente ao entrevistado. 4. Cronograma Data e hor\u00e1rio Atividade Autor(es) Revisor(es) 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 1 Milena Raphaela 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 2 Milena Raphaela 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 3 Igor Thiago Thiago Vivan 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 4 Igor Thiago Thiago Vivan 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 5 Thiago Vivan Igor Thiago 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 6 Thiago Vivan Igor Thiago 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 7 Vin\u00edcius Rodolfo 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 8 Vin\u00edcius Rodolfo 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 9 Raphaela Milena 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 10 Raphaela Milena 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 11 Rodolfo Vin\u00edcius 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 12 Rodolfo Vin\u00edcius 20/12/2022 \u00e0s 22:00 Documenta\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de entrevistas Milena Raphaela 4. Bibliografia [1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06.12.2022 1.0 Realiza\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Milena Aires Igor Thiago","title":"Planejamento do Relato dos Resultados tarefas"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoRelatoAval/#planejamento-dos-resultados-das-analises-de-tarefas","text":"","title":"Planejamento dos resultados das An\u00e1lises de Tarefas"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoRelatoAval/#1-introducao","text":"Ap\u00f3s a conclus\u00e3o da etapa do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, ser\u00e1 realizado o resultado da avalia\u00e7\u00e3o de acordo com o Framework DECIDE.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoRelatoAval/#2-objetivo","text":"O objetivo principal do presente documento \u00e9 relatar a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas e os devidos resultados obtidos a partir das entrevistas realizadas com os usu\u00e1rios.","title":"2. Objetivo"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoRelatoAval/#3-metodologia","text":"Para essa etapa do projeto utilizaremos o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, fazendo uso de entrevistas. Todos os membros do grupo s\u00e3o entrevistadores e est\u00e3o respons\u00e1veis por coletarem dados. Durante as entrevistas, os estrevistadores devem obter conssetimento do usu\u00e1rio para uso dos dados e informa\u00e7\u00f5es adicionais que podem vir a ser necess\u00e1rias, tudo avisado previamente ao entrevistado.","title":"3. Metodologia"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoRelatoAval/#4-cronograma","text":"Data e hor\u00e1rio Atividade Autor(es) Revisor(es) 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 1 Milena Raphaela 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 2 Milena Raphaela 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 3 Igor Thiago Thiago Vivan 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 4 Igor Thiago Thiago Vivan 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 5 Thiago Vivan Igor Thiago 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 6 Thiago Vivan Igor Thiago 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 7 Vin\u00edcius Rodolfo 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 8 Vin\u00edcius Rodolfo 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 9 Raphaela Milena 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 10 Raphaela Milena 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 11 Rodolfo Vin\u00edcius 20/12/2022 \u00e0s 20:00 An\u00e1lise da entrevista com o usu\u00e1rio 12 Rodolfo Vin\u00edcius 20/12/2022 \u00e0s 22:00 Documenta\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de entrevistas Milena Raphaela","title":"4. Cronograma"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoRelatoAval/#4-bibliografia","text":"[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.","title":"4. Bibliografia"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/PlanejamentoRelatoAval/#5-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06.12.2022 1.0 Realiza\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Milena Aires Igor Thiago","title":"5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/ResultadoAnaTarefas/","text":"Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas 1. Introdu\u00e7\u00e3o O objetivo desse documento \u00e9 apresentar os resultados obtidos ap\u00f3s o Planejamento da an\u00e1lise de tarefas, e tamb\u00e9m analisar o n\u00edvel de qualidade dos dados obtidos para melhor entender a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. 2. Metodologia A metodologia utilizada, j\u00e1 comentada no documento de Planejamento dos resultados das An\u00e1lises de Tarefas, \u00e9 a metodologia de Inspe\u00e7\u00e3o utilizando entrevistas, as quais foram feitas individualmente por cada membro do grupo, estes ent\u00e3o, fazendo o papel de entrevistadores, foram respons\u00e1veis, cada um, por entrevistar 2 usu\u00e1rios da plataforma. As entrevistas foram feitas logo ap\u00f3s os entrevistados ficarem cientes da metodologia aplicada e do prop\u00f3sito do projeto, al\u00e9m de aceitarem o termo de consentimento e serem instruidos de que nenhuma informa\u00e7\u00e3o coletada pela entrevista poderia ser utilizada para prejudicar o participante nem antes, durante ou ap\u00f3s a entrevista. 3. Resultados: Os resultados das entrevistas ser\u00e3o dispostos nas tabelas 1 a 12 a seguir; Entrevista 1: Entrevistador Milena Aires Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [] Entre 18 e 20 [X] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [X] Sim [] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? A plataforma n\u00e3o encontra a disciplina pelo nome, a maioria das vezes \u00e9 preciso do c\u00f3digo\" 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [] Sim [X] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [X] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [X] Sim [] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? Sem resposta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade Sem resposta 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [X] Sim [] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? \"Um grupo com alunos e participantes da disciplina\" 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [X] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 1: Respostas do Usu\u00e1rio 1 Entrevista 2: Entrevistador Milena Aires Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [] Entre 18 e 20 [X] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [] Sim [X] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [] Sim [X] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [X] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [] Sim [X] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? \"Tem v\u00e1rias funcionalidades que est\u00e3o escondidas\" 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [X] Sim [] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade \"O aprender tem muitos modos diferentes de entrega como entrega por etapas onde voc\u00ea sobe o arquivo e depois envia, nestes casos acredito que n\u00e3o seja t\u00e3o intuitiva a disposi\u00e7\u00e3o destes elementos\" 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [X] Sim [] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? Sem resposta 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [X] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 2: Respostas do Usu\u00e1rio 2 Entrevista 3: Entrevistador Igor Thiago Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [X] Entre 18 e 20 [] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [] Sim [X] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [X] Sim [] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? \"A alta raz\u00e3o entre alunos e capacidade das turmas ofertadas\" 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [X] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [] Sim [X] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? \"A vers\u00e3o mobile precisa ser mais responsiva\" 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade Sem resposta 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [X] Sim [] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? Sem resposta 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [X] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 3: Respostas do Usu\u00e1rio 3 Entrevista 4: Entrevistador Igor Thiago Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [] Entre 18 e 20 [X] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [X] Sim [] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? \"A pesquisa de mat\u00e9rias \u00e9 mal implementada\" 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [X] Sim [] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? \"O formato dos hor\u00e1rios\" 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [X] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [X] Sim [] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? Sem resposta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [X] Sim [] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade \"Caso a mat\u00e9ria tenha muito material a entrega do trabalho vai muito pra baixo da tela\" 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? Sem resposta 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [X] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 4: Respostas do Usu\u00e1rio 4 Entrevista 5: Entrevistador Thiago Vivan Bastos Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [] Entre 18 e 20 [] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [x] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [] Sim [X] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [] Sim [X] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem Resposta 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [X] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [X] Sim [] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? Sem Resposta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade Sem Resposta 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? \"Gostaria da possibilidade de conversar com os alunos em tempo real sem a necessidade de login e senha\" 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [X] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 5: Respostas do Usu\u00e1rio 5 Entrevista 6: Entrevistador Thiago Vivan Bastos Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [] Entre 18 e 20 [X] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [X] Sim [] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? \"A procura pelas mat\u00e9rias \u00e9 feita por c\u00f3digo, n\u00e3o por nome\" 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [] Sim [x] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [X] Muito intuitiva [] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [X] Sim [] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? sem resposta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [X] Sim [] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade \"J\u00e1 enviei um trabalho que, para mim constou como envio realizado mas para a professora n\u00e3o\" 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? \"Op\u00e7\u00e3o de ver projetos de extens\u00e3o, vagas de est\u00e1gio, ou outras atividades relacionadas\" 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [x] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 6: Respostas do Usu\u00e1rio 6 Entrevista 7: Entrevistador Vin\u00edcius Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [X] Entre 18 e 20 [] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [X] Sim [] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? \"N\u00e3o \u00e9 muito intuitivo onde coloca o c\u00f3digo das mat\u00e9rias\" 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [] Sim [X] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [X] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [X] Sim [] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? Sem resposta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade Sem resposta 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? Sem resposta 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [X] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 7: Respostas do Usu\u00e1rio 7 Entrevista 8: Entrevistador Vin\u00edcius Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [] Entre 18 e 20 [X] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [X] Sim [] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? \"Os nomes das mat\u00e9rias n\u00e3o s\u00e3o padronizados\" 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [X] Sim [] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? \"Algumas funcionalidades do aprender web n\u00e3o s\u00e3o compat\u00edveis com mobile (acho que o menu \u00e9 reduzido e faltam op\u00e7\u00f5es e bot\u00f5es)\" 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [] Razoavelmente Intuitiva [X] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [X] Sim [] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? Sem resposta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade Sem resposta 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? \"Calend\u00e1rio Personaliz\u00e1vel\" 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [X] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 8: Respostas do Usu\u00e1rio 8 Entrevista 9: Entrevistador Raphaela Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [] Entre 18 e 20 [X] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [X] Sim [] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? Os nomes de disciplina n\u00e3o tem padr\u00e3o 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [] Sim [X] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [] Razoavelmente Intuitiva [X] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [X] Sim [] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? Sem resposta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [X] Sim [] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade \"Para substituir um documento que j\u00e1 foi enviado pelo outro, a plataforma da muita volta\" 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [] Sim [x] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? \"Uma funcionalidade para listar todos os trabalhos enviados duma determinada mat\u00e9ria\" 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [X] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 9: Respostas do Usu\u00e1rio 9 Entrevista 10: Entrevistador Raphaela Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [] Entre 18 e 20 [] Entre 21 e 25 [X] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [] Sim [] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [] Sim [] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [] Sim [] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? Sem resposta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [] Sim [] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade Sem resposta 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [] Sim [] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? Sem resposta 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 10: Respostas do Usu\u00e1rio 10 Entrevista 11: Entrevistador Rodolfo Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [] Entre 18 e 20 [X] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [X] Sim [] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? Pesquisar a disciplina pelo nome 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [] Sim [X] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [X] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [X] Sim [] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? Sem resposta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade Sem resposta 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [X] Sim [] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? \"O chat parece ser desenvolvido na d\u00e9cada de 90\" 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [X] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 11: Respostas do Usu\u00e1rio 11 Entrevista 12: Entrevistador Rodolfo Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [X] Entre 18 e 20 [] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [X] Sim [] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? \"Pesquisar o nome da disciplina\" 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [] Sim [X] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [X] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [] Sim [X] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? Sem resposta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade Sem resposta 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? Sem resposta 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [X] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 12: Respostas do Usu\u00e1rio 12 4. Conclus\u00e3o Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos dados coletados o grupo se reuniu e conseguiu sintetizar algumas observa\u00e7\u00f5es, s\u00e3o elas: Necessidade de melhorar o sistema de procura de mat\u00e9rias Necessidade de melhorar a funcionalidade do chat Adicionar uma p\u00e1gina de ajuda e dicas para usu\u00e1rios novos \u00e0 plataforma 5. Bibliografia [1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 6. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 20.12.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de Resultados Thiago Vivan Bastos Igor Thiago","title":"Relato dos resultados"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/ResultadoAnaTarefas/#relato-dos-resultados-da-analise-de-tarefas","text":"","title":"Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/ResultadoAnaTarefas/#1-introducao","text":"O objetivo desse documento \u00e9 apresentar os resultados obtidos ap\u00f3s o Planejamento da an\u00e1lise de tarefas, e tamb\u00e9m analisar o n\u00edvel de qualidade dos dados obtidos para melhor entender a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/ResultadoAnaTarefas/#2-metodologia","text":"A metodologia utilizada, j\u00e1 comentada no documento de Planejamento dos resultados das An\u00e1lises de Tarefas, \u00e9 a metodologia de Inspe\u00e7\u00e3o utilizando entrevistas, as quais foram feitas individualmente por cada membro do grupo, estes ent\u00e3o, fazendo o papel de entrevistadores, foram respons\u00e1veis, cada um, por entrevistar 2 usu\u00e1rios da plataforma. As entrevistas foram feitas logo ap\u00f3s os entrevistados ficarem cientes da metodologia aplicada e do prop\u00f3sito do projeto, al\u00e9m de aceitarem o termo de consentimento e serem instruidos de que nenhuma informa\u00e7\u00e3o coletada pela entrevista poderia ser utilizada para prejudicar o participante nem antes, durante ou ap\u00f3s a entrevista.","title":"2. Metodologia"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/ResultadoAnaTarefas/#3-resultados","text":"Os resultados das entrevistas ser\u00e3o dispostos nas tabelas 1 a 12 a seguir;","title":"3. Resultados:"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/ResultadoAnaTarefas/#entrevista-1-entrevistador-milena-aires","text":"Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [] Entre 18 e 20 [X] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [X] Sim [] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? A plataforma n\u00e3o encontra a disciplina pelo nome, a maioria das vezes \u00e9 preciso do c\u00f3digo\" 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [] Sim [X] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [X] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [X] Sim [] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? Sem resposta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade Sem resposta 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [X] Sim [] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? \"Um grupo com alunos e participantes da disciplina\" 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [X] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 1: Respostas do Usu\u00e1rio 1","title":"Entrevista 1: Entrevistador Milena Aires"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/ResultadoAnaTarefas/#entrevista-2-entrevistador-milena-aires","text":"Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [] Entre 18 e 20 [X] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [] Sim [X] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [] Sim [X] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [X] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [] Sim [X] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? \"Tem v\u00e1rias funcionalidades que est\u00e3o escondidas\" 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [X] Sim [] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade \"O aprender tem muitos modos diferentes de entrega como entrega por etapas onde voc\u00ea sobe o arquivo e depois envia, nestes casos acredito que n\u00e3o seja t\u00e3o intuitiva a disposi\u00e7\u00e3o destes elementos\" 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [X] Sim [] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? Sem resposta 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [X] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 2: Respostas do Usu\u00e1rio 2","title":"Entrevista 2: Entrevistador Milena Aires"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/ResultadoAnaTarefas/#entrevista-3-entrevistador-igor-thiago","text":"Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [X] Entre 18 e 20 [] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [] Sim [X] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [X] Sim [] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? \"A alta raz\u00e3o entre alunos e capacidade das turmas ofertadas\" 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [X] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [] Sim [X] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? \"A vers\u00e3o mobile precisa ser mais responsiva\" 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade Sem resposta 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [X] Sim [] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? Sem resposta 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [X] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 3: Respostas do Usu\u00e1rio 3","title":"Entrevista 3: Entrevistador Igor Thiago"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/ResultadoAnaTarefas/#entrevista-4-entrevistador-igor-thiago","text":"Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [] Entre 18 e 20 [X] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [X] Sim [] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? \"A pesquisa de mat\u00e9rias \u00e9 mal implementada\" 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [X] Sim [] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? \"O formato dos hor\u00e1rios\" 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [X] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [X] Sim [] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? Sem resposta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [X] Sim [] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade \"Caso a mat\u00e9ria tenha muito material a entrega do trabalho vai muito pra baixo da tela\" 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? Sem resposta 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [X] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 4: Respostas do Usu\u00e1rio 4","title":"Entrevista 4: Entrevistador Igor Thiago"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/ResultadoAnaTarefas/#entrevista-5-entrevistador-thiago-vivan-bastos","text":"Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [] Entre 18 e 20 [] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [x] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [] Sim [X] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [] Sim [X] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem Resposta 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [X] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [X] Sim [] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? Sem Resposta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade Sem Resposta 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? \"Gostaria da possibilidade de conversar com os alunos em tempo real sem a necessidade de login e senha\" 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [X] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 5: Respostas do Usu\u00e1rio 5","title":"Entrevista 5: Entrevistador Thiago Vivan Bastos"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/ResultadoAnaTarefas/#entrevista-6-entrevistador-thiago-vivan-bastos","text":"Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [] Entre 18 e 20 [X] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [X] Sim [] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? \"A procura pelas mat\u00e9rias \u00e9 feita por c\u00f3digo, n\u00e3o por nome\" 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [] Sim [x] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [X] Muito intuitiva [] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [X] Sim [] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? sem resposta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [X] Sim [] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade \"J\u00e1 enviei um trabalho que, para mim constou como envio realizado mas para a professora n\u00e3o\" 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? \"Op\u00e7\u00e3o de ver projetos de extens\u00e3o, vagas de est\u00e1gio, ou outras atividades relacionadas\" 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [x] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 6: Respostas do Usu\u00e1rio 6","title":"Entrevista 6: Entrevistador Thiago Vivan Bastos"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/ResultadoAnaTarefas/#entrevista-7-entrevistador-vinicius","text":"Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [X] Entre 18 e 20 [] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [X] Sim [] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? \"N\u00e3o \u00e9 muito intuitivo onde coloca o c\u00f3digo das mat\u00e9rias\" 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [] Sim [X] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [X] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [X] Sim [] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? Sem resposta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade Sem resposta 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? Sem resposta 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [X] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 7: Respostas do Usu\u00e1rio 7","title":"Entrevista 7: Entrevistador Vin\u00edcius"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/ResultadoAnaTarefas/#entrevista-8-entrevistador-vinicius","text":"Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [] Entre 18 e 20 [X] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [X] Sim [] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? \"Os nomes das mat\u00e9rias n\u00e3o s\u00e3o padronizados\" 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [X] Sim [] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? \"Algumas funcionalidades do aprender web n\u00e3o s\u00e3o compat\u00edveis com mobile (acho que o menu \u00e9 reduzido e faltam op\u00e7\u00f5es e bot\u00f5es)\" 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [] Razoavelmente Intuitiva [X] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [X] Sim [] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? Sem resposta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade Sem resposta 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? \"Calend\u00e1rio Personaliz\u00e1vel\" 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [X] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 8: Respostas do Usu\u00e1rio 8","title":"Entrevista 8: Entrevistador Vin\u00edcius"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/ResultadoAnaTarefas/#entrevista-9-entrevistador-raphaela","text":"Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [] Entre 18 e 20 [X] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [X] Sim [] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? Os nomes de disciplina n\u00e3o tem padr\u00e3o 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [] Sim [X] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [] Razoavelmente Intuitiva [X] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [X] Sim [] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? Sem resposta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [X] Sim [] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade \"Para substituir um documento que j\u00e1 foi enviado pelo outro, a plataforma da muita volta\" 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [] Sim [x] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? \"Uma funcionalidade para listar todos os trabalhos enviados duma determinada mat\u00e9ria\" 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [X] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 9: Respostas do Usu\u00e1rio 9","title":"Entrevista 9: Entrevistador Raphaela"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/ResultadoAnaTarefas/#entrevista-10-entrevistador-raphaela","text":"Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [] Entre 18 e 20 [] Entre 21 e 25 [X] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [] Sim [] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [] Sim [] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [] Sim [] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? Sem resposta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [] Sim [] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade Sem resposta 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [] Sim [] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? Sem resposta 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 10: Respostas do Usu\u00e1rio 10","title":"Entrevista 10: Entrevistador Raphaela"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/ResultadoAnaTarefas/#entrevista-11-entrevistador-rodolfo","text":"Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [] Entre 18 e 20 [X] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [X] Sim [] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? Pesquisar a disciplina pelo nome 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [] Sim [X] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [X] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [X] Sim [] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? Sem resposta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade Sem resposta 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [X] Sim [] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? \"O chat parece ser desenvolvido na d\u00e9cada de 90\" 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [X] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 11: Respostas do Usu\u00e1rio 11","title":"Entrevista 11: Entrevistador Rodolfo"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/ResultadoAnaTarefas/#entrevista-12-entrevistador-rodolfo","text":"Quest\u00e3o Pergunta Resposta 1 Qual a sua faixa et\u00e1ria? [] Menor de 18 [X] Entre 18 e 20 [] Entre 21 e 25 [] Entre 26 e 30 [] Acima de 30 2 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar a procura de uma mat\u00e9ria? [X] Sim [] N\u00e3o 3 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 2, qual o fator que dificulta essa tarefa? \"Pesquisar o nome da disciplina\" 4 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve alguma dificuldade em realizar matricula em alguma disciplina? [] Sim [X] N\u00e3o 5 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 4, qual o fator que dificulta essa tarefa? Sem resposta 6 Na sua opini\u00e3o, qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a plataforma Aprender 3? [] Muito intuitiva [X] Razoavelmente Intuitiva [] Pouco intuitiva [] Nada intuitiva 7 Voc\u00ea se sente confort\u00e1vel com o modo em que as informa\u00e7\u00f5es/funcionalidades est\u00e3o dispostas na interface? [] Sim [X] N\u00e3o 8 Caso tenha respondido N\u00e3o para a Pergunta 7, o que voc\u00ea acha que poderia mudar no design? Sem resposta 9 Voc\u00ea tem/j\u00e1 teve dificuldade em enviar tarefas/trabalhos na plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 10 Caso tenha respondido Sim para a Pergunta 9, qual foi a dificuldade Sem resposta 11 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o recurso de chat da plataforma? [] Sim [X] N\u00e3o 12 Qual funcionalidade/recurso voc\u00ea gostaria presente na plataforma? Sem resposta 13 Qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea est\u00e1 com a plataforma? [] Muito satisfeito [X] Razoavelmente satisfeito [] Pouco satisfeito [] Nada satisfeito Tabela 12: Respostas do Usu\u00e1rio 12","title":"Entrevista 12: Entrevistador Rodolfo"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/ResultadoAnaTarefas/#4-conclusao","text":"Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos dados coletados o grupo se reuniu e conseguiu sintetizar algumas observa\u00e7\u00f5es, s\u00e3o elas: Necessidade de melhorar o sistema de procura de mat\u00e9rias Necessidade de melhorar a funcionalidade do chat Adicionar uma p\u00e1gina de ajuda e dicas para usu\u00e1rios novos \u00e0 plataforma","title":"4. Conclus\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/ResultadoAnaTarefas/#5-bibliografia","text":"[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.","title":"5. Bibliografia"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/AnaliseTarefass/ResultadoAnaTarefas/#6-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 20.12.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de Resultados Thiago Vivan Bastos Igor Thiago","title":"6. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/planeja_avalia_storyboard/","text":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard 1. Introdu\u00e7\u00e3o Neste documento ser\u00e1 apresentado o planejamento do Storyboard, que consiste em uma sequ\u00eancia de desenhos quadro a quadro com o esbo\u00e7o das diversas cenas, semelhante a uma hist\u00f3ria em quadrinhos, e seu objetivo \u00e9 elaborar e detalhar a sequ\u00eancia de uma narrativa. Utilizaremos essa t\u00e9cnica para descrevermos o progresso do usu\u00e1rio na realiza\u00e7\u00e3o de uma determinada tarefa. Os seus benef\u00edcios desta t\u00e9cnica s\u00e3o: seu baixo custo monet\u00e1rio e de tempo e o alinhamento das expectativas entre o usu\u00e1rio e os designers. Selecionamos o framework DECIDE, para orientar o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise da avalia\u00e7\u00e3o. Para isso seguimos as instru\u00e7\u00f5es dados no pr\u00f3prio acr\u00f4nimo \u201cDECIDE\u201d, segue sua defini\u00e7\u00e3o: D: Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes. E: Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C: Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I: Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D: Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E: Avaliar, interpretar e apresentar os dados. 2. Objetivos Refinar o entendimento dos processos relacionado a uma das tarefas realizadas pelo usu\u00e1rio, e assim permitir que os designer tomem as melhores decis\u00f5es no projeto para melhor a intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Sendo assim temos como objetivos da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards: Avaliar se as tarefas representadas est\u00e3o de acordo com o realidade do usu\u00e1rio; Avaliar se as necessidades do usu\u00e1rio s\u00e3o satisfatoriamente atendidas nas tarefas representadas; Verificar melhorias nos storyboards; Verificar necessidade de outros storyboards. 3. Metodologia A avalia\u00e7\u00e3o do storyboard ser\u00e1 feita por meio de uma entrevista com um usu\u00e1rio da plataforma aprender 3. Ser\u00e1 levado em considera\u00e7\u00e3o os aspectos \u00e9ticos envolvidos para realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, para isso ser\u00e1 solicitado ao entrevistado que aceite ou n\u00e3o o termo de consentimento apresentado a ele. Em seguida, ap\u00f3s a ambienta\u00e7\u00e3o do entrevistado ser\u00e1 mostrado a an\u00e1lise de requisitos do projeto e realizadas as perguntas descritas no roteiro. Finalizadas todas as perguntas, ser\u00e1 solicitado ao entrevistado que reflita sobre pontos que ele julga importantes e que n\u00e3o foram tratados na entrevista. 4. Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Atividade Data e hor\u00e1rio Raphaela e Thiago Realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto 17/12/2022 \u00e0s 19:00 Rodolfo e Vin\u00edcus Entrevista 19/12/2022 \u00e0s 09:00 Milena e Igor An\u00e1lise dos dados 20/12/2022 \u00e0s 18:00 5. Recrutamento dos participantes Por meio do perfil de usu\u00e1rio foi tra\u00e7ado o p\u00fablico-alvo do projeto. O grupo \u00e9 composto por estudantes dos cursos de ci\u00eancias exatas e de tecnologia na Universidade de Bras\u00edlia, na faixa et\u00e1ria de 17 a 24 anos. E esse ser\u00e1 o perfil buscado para as entrevistas. 6. Pap\u00e9is dos Avaliadores Ser\u00e3o selecionados dois membros do grupo para serem os avaliadores. Um dos selecionados conduzir\u00e1 a entrevista realizando as perguntas e o outro ficar\u00e1 como observador, para detectar os comportamentos, a comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o verbal e a an\u00e1lise pr\u00e9via das respostas do entrevistado. 7. Ferramentas A entrevista ser\u00e1 realizada na plataforma Discord, e ser\u00e1 utilizado o Open Broadcaster Software (OBS) para grava\u00e7\u00e3o da entrevista. 8. Teste Piloto O teste piloto servir\u00e1 para identificarmos erros antes de aplicarmos as entrevistas. O teste consistir\u00e1 na execu\u00e7\u00e3o da entrevista planejada com um membro do grupo, para verificarmos se as ferramentas escolhidas ser\u00e3o o suficiente, o tempo gasto durante a entrevista, e a adapta\u00e7\u00e3o do entrevistado. 9. Valida\u00e7\u00e3o do storyboard Ser\u00e1 dada em virtude das respostas dos entrevistados. Principalmente as sugest\u00f5es, cr\u00edticas e coment\u00e1rios apontadas pelo entrevistado ou at\u00e9 mesmo o pr\u00f3prio membro da equipe. 10. Elabora\u00e7\u00e3o do roteiro de perguntas N\u00ba Pergunta Respota 1 Os atores envolvidos no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? Sim, N\u00e3o ou N\u00e3o sei afirmar 2 As tarefas realizadas pelos atores no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? Sim, N\u00e3o ou N\u00e3o sei afirmar 3 A sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es (os processos) do storyboard \u00e9 condizente com a realidade? Sim, N\u00e3o ou N\u00e3o sei afirmar 4 Voc\u00ea considera que o ator principal completou seu objetivo na hist\u00f3ria contada pelo storyboard? Sim, N\u00e3o ou N\u00e3o sei afirmar 5 Os atores envolvidos no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? Sim, N\u00e3o ou N\u00e3o sei afirmar 6 Voc\u00ea teria alguma sugest\u00e3o de melhoria ou altera\u00e7\u00e3o em algum dos storyboards apresentados? Resposta aberta 11. Aspectos \u00c9ticos Para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, o avaliador deve apresentar o termo de consentimento aos entrevistados, que devem ler e concordar para participarem da pesquisa. Segue o termo de consentimento: Declaro, por meio deste termo, que concordei em participar da pesquisa referente ao projeto que visa oferecer melhorias para a plataforma Aprender 3. O projeto est\u00e1 sendo desenvolvido na Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador \u2013 IHC, na Universidade de Bras\u00edlia, campus do Gama. Afirmo que aceitei participar por minha pr\u00f3pria vontade, sem receber qualquer incentivo financeiro ou ter qualquer b\u00f4nus e com a finalidade exclusiva de colaborar para o sucesso da pesquisa. Fui informado(a) dos objetivos estritamente acad\u00eamicos do estudo e me coloquei \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para colaborar. Minha participa\u00e7\u00e3o se far\u00e1 an\u00f4nima e o acesso aos dados se far\u00e3o apenas pelo avaliador e equipe respons\u00e1vel pelo projeto. Fui ainda informado(a) de que posso me retirar desse(a) estudo / pesquisa a qualquer momento, sem preju\u00edzo para meu acompanhamento ou sofrer quaisquer san\u00e7\u00f5es ou constrangimentos. ( ) Sim ( ) N\u00e3o 12. Conclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s a conclus\u00e3o de cada entrevista, o avaliador dever\u00e1 elaborar o relat\u00f3rio dos resultados obtidos na entrevista, nele deve conter as respostas dadas pelo entrevistado suas sugest\u00f5es e a an\u00e1lise do entrevistador referente a esses dados obtidos. Bibliografia [1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vin\u00edcius Alves e Raphaela Guimar\u00e3es Raphaela Guimar\u00e3es","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/planeja_avalia_storyboard/#planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","text":"","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/planeja_avalia_storyboard/#1-introducao","text":"Neste documento ser\u00e1 apresentado o planejamento do Storyboard, que consiste em uma sequ\u00eancia de desenhos quadro a quadro com o esbo\u00e7o das diversas cenas, semelhante a uma hist\u00f3ria em quadrinhos, e seu objetivo \u00e9 elaborar e detalhar a sequ\u00eancia de uma narrativa. Utilizaremos essa t\u00e9cnica para descrevermos o progresso do usu\u00e1rio na realiza\u00e7\u00e3o de uma determinada tarefa. Os seus benef\u00edcios desta t\u00e9cnica s\u00e3o: seu baixo custo monet\u00e1rio e de tempo e o alinhamento das expectativas entre o usu\u00e1rio e os designers. Selecionamos o framework DECIDE, para orientar o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise da avalia\u00e7\u00e3o. Para isso seguimos as instru\u00e7\u00f5es dados no pr\u00f3prio acr\u00f4nimo \u201cDECIDE\u201d, segue sua defini\u00e7\u00e3o: D: Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes. E: Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C: Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I: Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D: Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E: Avaliar, interpretar e apresentar os dados.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/planeja_avalia_storyboard/#2-objetivos","text":"Refinar o entendimento dos processos relacionado a uma das tarefas realizadas pelo usu\u00e1rio, e assim permitir que os designer tomem as melhores decis\u00f5es no projeto para melhor a intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Sendo assim temos como objetivos da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards: Avaliar se as tarefas representadas est\u00e3o de acordo com o realidade do usu\u00e1rio; Avaliar se as necessidades do usu\u00e1rio s\u00e3o satisfatoriamente atendidas nas tarefas representadas; Verificar melhorias nos storyboards; Verificar necessidade de outros storyboards.","title":"2. Objetivos"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/planeja_avalia_storyboard/#3-metodologia","text":"A avalia\u00e7\u00e3o do storyboard ser\u00e1 feita por meio de uma entrevista com um usu\u00e1rio da plataforma aprender 3. Ser\u00e1 levado em considera\u00e7\u00e3o os aspectos \u00e9ticos envolvidos para realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, para isso ser\u00e1 solicitado ao entrevistado que aceite ou n\u00e3o o termo de consentimento apresentado a ele. Em seguida, ap\u00f3s a ambienta\u00e7\u00e3o do entrevistado ser\u00e1 mostrado a an\u00e1lise de requisitos do projeto e realizadas as perguntas descritas no roteiro. Finalizadas todas as perguntas, ser\u00e1 solicitado ao entrevistado que reflita sobre pontos que ele julga importantes e que n\u00e3o foram tratados na entrevista.","title":"3. Metodologia"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/planeja_avalia_storyboard/#4-cronograma-da-avaliacao","text":"Respons\u00e1veis Atividade Data e hor\u00e1rio Raphaela e Thiago Realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto 17/12/2022 \u00e0s 19:00 Rodolfo e Vin\u00edcus Entrevista 19/12/2022 \u00e0s 09:00 Milena e Igor An\u00e1lise dos dados 20/12/2022 \u00e0s 18:00","title":"4. Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/planeja_avalia_storyboard/#5-recrutamento-dos-participantes","text":"Por meio do perfil de usu\u00e1rio foi tra\u00e7ado o p\u00fablico-alvo do projeto. O grupo \u00e9 composto por estudantes dos cursos de ci\u00eancias exatas e de tecnologia na Universidade de Bras\u00edlia, na faixa et\u00e1ria de 17 a 24 anos. E esse ser\u00e1 o perfil buscado para as entrevistas.","title":"5. Recrutamento dos participantes"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/planeja_avalia_storyboard/#6-papeis-dos-avaliadores","text":"Ser\u00e3o selecionados dois membros do grupo para serem os avaliadores. Um dos selecionados conduzir\u00e1 a entrevista realizando as perguntas e o outro ficar\u00e1 como observador, para detectar os comportamentos, a comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o verbal e a an\u00e1lise pr\u00e9via das respostas do entrevistado.","title":"6. Pap\u00e9is dos Avaliadores"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/planeja_avalia_storyboard/#7-ferramentas","text":"A entrevista ser\u00e1 realizada na plataforma Discord, e ser\u00e1 utilizado o Open Broadcaster Software (OBS) para grava\u00e7\u00e3o da entrevista.","title":"7. Ferramentas"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/planeja_avalia_storyboard/#8-teste-piloto","text":"O teste piloto servir\u00e1 para identificarmos erros antes de aplicarmos as entrevistas. O teste consistir\u00e1 na execu\u00e7\u00e3o da entrevista planejada com um membro do grupo, para verificarmos se as ferramentas escolhidas ser\u00e3o o suficiente, o tempo gasto durante a entrevista, e a adapta\u00e7\u00e3o do entrevistado.","title":"8. Teste Piloto"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/planeja_avalia_storyboard/#9-validacao-do-storyboard","text":"Ser\u00e1 dada em virtude das respostas dos entrevistados. Principalmente as sugest\u00f5es, cr\u00edticas e coment\u00e1rios apontadas pelo entrevistado ou at\u00e9 mesmo o pr\u00f3prio membro da equipe.","title":"9. Valida\u00e7\u00e3o do storyboard"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/planeja_avalia_storyboard/#10-elaboracao-do-roteiro-de-perguntas","text":"N\u00ba Pergunta Respota 1 Os atores envolvidos no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? Sim, N\u00e3o ou N\u00e3o sei afirmar 2 As tarefas realizadas pelos atores no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? Sim, N\u00e3o ou N\u00e3o sei afirmar 3 A sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es (os processos) do storyboard \u00e9 condizente com a realidade? Sim, N\u00e3o ou N\u00e3o sei afirmar 4 Voc\u00ea considera que o ator principal completou seu objetivo na hist\u00f3ria contada pelo storyboard? Sim, N\u00e3o ou N\u00e3o sei afirmar 5 Os atores envolvidos no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? Sim, N\u00e3o ou N\u00e3o sei afirmar 6 Voc\u00ea teria alguma sugest\u00e3o de melhoria ou altera\u00e7\u00e3o em algum dos storyboards apresentados? Resposta aberta","title":"10. Elabora\u00e7\u00e3o do roteiro de perguntas"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/planeja_avalia_storyboard/#11-aspectos-eticos","text":"Para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, o avaliador deve apresentar o termo de consentimento aos entrevistados, que devem ler e concordar para participarem da pesquisa. Segue o termo de consentimento: Declaro, por meio deste termo, que concordei em participar da pesquisa referente ao projeto que visa oferecer melhorias para a plataforma Aprender 3. O projeto est\u00e1 sendo desenvolvido na Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador \u2013 IHC, na Universidade de Bras\u00edlia, campus do Gama. Afirmo que aceitei participar por minha pr\u00f3pria vontade, sem receber qualquer incentivo financeiro ou ter qualquer b\u00f4nus e com a finalidade exclusiva de colaborar para o sucesso da pesquisa. Fui informado(a) dos objetivos estritamente acad\u00eamicos do estudo e me coloquei \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para colaborar. Minha participa\u00e7\u00e3o se far\u00e1 an\u00f4nima e o acesso aos dados se far\u00e3o apenas pelo avaliador e equipe respons\u00e1vel pelo projeto. Fui ainda informado(a) de que posso me retirar desse(a) estudo / pesquisa a qualquer momento, sem preju\u00edzo para meu acompanhamento ou sofrer quaisquer san\u00e7\u00f5es ou constrangimentos. ( ) Sim ( ) N\u00e3o","title":"11. Aspectos \u00c9ticos"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/planeja_avalia_storyboard/#12-conclusao-da-avaliacao","text":"Ap\u00f3s a conclus\u00e3o de cada entrevista, o avaliador dever\u00e1 elaborar o relat\u00f3rio dos resultados obtidos na entrevista, nele deve conter as respostas dadas pelo entrevistado suas sugest\u00f5es e a an\u00e1lise do entrevistador referente a esses dados obtidos.","title":"12. Conclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/planeja_avalia_storyboard/#bibliografia","text":"[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.","title":"Bibliografia"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/planeja_avalia_storyboard/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vin\u00edcius Alves e Raphaela Guimar\u00e3es Raphaela Guimar\u00e3es","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/relato_resultados/","text":"Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard 1. Introdu\u00e7\u00e3o Uma vez conclu\u00edda a interpreta\u00e7\u00e3o individual dos dados coletados, seja das previs\u00f5es dos avaliadores ou das observa\u00e7\u00f5es das experi\u00eancias de uso dos participantes, os resultados individuais s\u00e3o consolidados e analisados em conjunto, em uma an\u00e1lise denominada de intersujeito ou interparticipante (Nicolaci-da-Costa, 1994; Nicolaci da Costa et al., 2004). 2. Objetivos O objetivo dos avaliadores na avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 criar um relat\u00f3rio que destaque as \u00e1reas de melhoria e elogios por meio da an\u00e1lise dos resultados do storyboard. 3. Metodologia Ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, os avaliadores dever\u00e3o elaborar um relato de resultados, contendo os itens especificados a seguir: Os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o; A forma como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada (m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado); O n\u00famero e o per\ufb01l de usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o; Um sum\u00e1rio dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1\ufb01cos; Um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados; Uma lista dos problemas encontrados; Um planejamento para o reprojeto do sistema. Bibliografia [1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento dos Princ\u00edpios gerais do projeto Rodolfo Cabral Thiago Vivan 14/12/2022 1.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento dos Princ\u00edpios gerais do projeto Raphaela Guimar\u00e3es Milena Aires","title":"Planejamento do Relato de Resultados"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/relato_resultados/#planejamento-do-relato-de-resultados-da-avaliacao-do-storyboard","text":"","title":"Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/relato_resultados/#1-introducao","text":"Uma vez conclu\u00edda a interpreta\u00e7\u00e3o individual dos dados coletados, seja das previs\u00f5es dos avaliadores ou das observa\u00e7\u00f5es das experi\u00eancias de uso dos participantes, os resultados individuais s\u00e3o consolidados e analisados em conjunto, em uma an\u00e1lise denominada de intersujeito ou interparticipante (Nicolaci-da-Costa, 1994; Nicolaci da Costa et al., 2004).","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/relato_resultados/#2-objetivos","text":"O objetivo dos avaliadores na avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 criar um relat\u00f3rio que destaque as \u00e1reas de melhoria e elogios por meio da an\u00e1lise dos resultados do storyboard.","title":"2. Objetivos"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/relato_resultados/#3-metodologia","text":"Ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, os avaliadores dever\u00e3o elaborar um relato de resultados, contendo os itens especificados a seguir: Os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o; A forma como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada (m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado); O n\u00famero e o per\ufb01l de usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o; Um sum\u00e1rio dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1\ufb01cos; Um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados; Uma lista dos problemas encontrados; Um planejamento para o reprojeto do sistema.","title":"3. Metodologia"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/relato_resultados/#bibliografia","text":"[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.","title":"Bibliografia"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel1/storyboard/relato_resultados/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento dos Princ\u00edpios gerais do projeto Rodolfo Cabral Thiago Vivan 14/12/2022 1.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento dos Princ\u00edpios gerais do projeto Raphaela Guimar\u00e3es Milena Aires","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/planeja_protopapel/","text":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel 1. Introdu\u00e7\u00e3o Em um processo de desenvolvimento de design, habitualmente \u00e9 utilizado a confec\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos para uma intera\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima com o produto pensado. Os prot\u00f3tipos podem ser de baixa e alta fidelidade sendo cada um deles com suas vantagens e desvantagens. Na Intera\u00e7\u00e3o de Humano Computador, prot\u00f3tipos de papel s\u00e3o utilizados para uma simula\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o do design proposto para uma melhor vis\u00e3o do produto e refinamento dos requisitos. Este documento visa registrar o planejamento para uma avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. 2. Objetivo Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o identificar e compreender dificuldades e problemas que os usu\u00e1rios podem vir encontrar no sistema. 3. Metodologia Ser\u00e1 simulado a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma com as corre\u00e7\u00f5es propostas pelo membros do projeto e lavendo em conta as pesquisas feitas com os usu\u00e1rios para os problemas encontrados. Durante esse processo, ser\u00e1 observado o comportamento do usu\u00e1rio a fim de se confirmar se o novo design satisfaz as necessidades e \u00e9 realmente uma solu\u00e7\u00e3o para os problemas encontrados. 4. Prot\u00f3tipo de papel De acordo com o escopo e as sugest\u00f5es sugeridas, a avalia\u00e7\u00e3o obter\u00e1 duas etapas. 4.1 Matr\u00edcula em disciplina Ser\u00e1 feito um prot\u00f3tipo de papel da tela de matr\u00edcula em disciplina onde o usu\u00e1rio ir\u00e1 simular a procura por mat\u00e9rias j\u00e1 com as propostas de melhorias simulados no prot\u00f3tipo. Ent\u00e3o ser\u00e1 feito o processo de busca, escolha e confirma\u00e7\u00e3o em alguma disciplina simulada. 4.2 Bloco de notas e Organiza\u00e7\u00e3o Uma tela prototipada com um bloco de notas para o usu\u00e1rio afim de organizar entregas e atividades das disciplinas, onde ter\u00e1 autonomia de editar e organizar da melhor forma para o mesmo. 6. Bibliografia [1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 7. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 21.12.2022 1.0 Realiza\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/planeja_protopapel/#planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","text":"","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/planeja_protopapel/#1-introducao","text":"Em um processo de desenvolvimento de design, habitualmente \u00e9 utilizado a confec\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos para uma intera\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima com o produto pensado. Os prot\u00f3tipos podem ser de baixa e alta fidelidade sendo cada um deles com suas vantagens e desvantagens. Na Intera\u00e7\u00e3o de Humano Computador, prot\u00f3tipos de papel s\u00e3o utilizados para uma simula\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o do design proposto para uma melhor vis\u00e3o do produto e refinamento dos requisitos. Este documento visa registrar o planejamento para uma avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/planeja_protopapel/#2-objetivo","text":"Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o identificar e compreender dificuldades e problemas que os usu\u00e1rios podem vir encontrar no sistema.","title":"2. Objetivo"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/planeja_protopapel/#3-metodologia","text":"Ser\u00e1 simulado a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma com as corre\u00e7\u00f5es propostas pelo membros do projeto e lavendo em conta as pesquisas feitas com os usu\u00e1rios para os problemas encontrados. Durante esse processo, ser\u00e1 observado o comportamento do usu\u00e1rio a fim de se confirmar se o novo design satisfaz as necessidades e \u00e9 realmente uma solu\u00e7\u00e3o para os problemas encontrados.","title":"3. Metodologia"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/planeja_protopapel/#4-prototipo-de-papel","text":"De acordo com o escopo e as sugest\u00f5es sugeridas, a avalia\u00e7\u00e3o obter\u00e1 duas etapas.","title":"4. Prot\u00f3tipo de papel"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/planeja_protopapel/#41-matricula-em-disciplina","text":"Ser\u00e1 feito um prot\u00f3tipo de papel da tela de matr\u00edcula em disciplina onde o usu\u00e1rio ir\u00e1 simular a procura por mat\u00e9rias j\u00e1 com as propostas de melhorias simulados no prot\u00f3tipo. Ent\u00e3o ser\u00e1 feito o processo de busca, escolha e confirma\u00e7\u00e3o em alguma disciplina simulada.","title":"4.1 Matr\u00edcula em disciplina"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/planeja_protopapel/#42-bloco-de-notas-e-organizacao","text":"Uma tela prototipada com um bloco de notas para o usu\u00e1rio afim de organizar entregas e atividades das disciplinas, onde ter\u00e1 autonomia de editar e organizar da melhor forma para o mesmo.","title":"4.2 Bloco de notas e Organiza\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/planeja_protopapel/#6-bibliografia","text":"[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.","title":"6. Bibliografia"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/planeja_protopapel/#7-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 21.12.2022 1.0 Realiza\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es","title":"7. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/prototipoPapel/","text":"Prot\u00f3tipo de Papel 1. Introdu\u00e7\u00e3o O m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel avalia a usabilidade de um design de IHC, representanto em papel, atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es de uso com a participa\u00e7\u00e3o de potenciais usu\u00e1rios. Tal m\u00e9todo se mostra como uma \u00f3tima op\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, devido ao baixo custo de tempo e recursos necess\u00e1rios. 2. Objetivo Temos como objetivo confeccionar um prot\u00f3tipo de baixa fidelidade utilizando a prototipa\u00e7\u00e3o em papel. 3. Metodologia Para construirmos um prot\u00f3tipo de papel teremos que concluir algumas atividades: Prepara\u00e7\u00e3o Definir tarefas para os participantes executarem Definir o perfil dos participantes e recrut\u00e1-los Criar prot\u00f3tipos em papel da interface executar um teste piloto Coleta de dados Cada usu\u00e1rio deve executar as tarefas prop\u00f3stas mediante a um avaliador Interpreta\u00e7\u00e3o O avaliador deve listar os problemas encontrados e refinar os prot\u00f3tipos de papel. Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados Priorizar a corre\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o resolvidos Sugerir Corre\u00e7\u00f5es Relato dos resultados Relatar os problemas encontrados e solu\u00e7\u00f5es sugeridas. 4. Prot\u00f3tipo de papel Prot\u00f3tipo de papel p\u00e1gina inicial 4.1 Matr\u00edcula em disciplina Prot\u00f3tipo de papel p\u00e1gina de procura de disciplina 4.2 Bloco de notas e Organiza\u00e7\u00e3o ] Prot\u00f3tipo de papel p\u00e1gina de notas 6. Bibliografia [1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 7. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10.01.2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e prot\u00f3tipo de papel Thiago Vivan","title":"Prot\u00f3tipo de Baixa Fidelidade"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/prototipoPapel/#prototipo-de-papel","text":"","title":"Prot\u00f3tipo de Papel"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/prototipoPapel/#1-introducao","text":"O m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel avalia a usabilidade de um design de IHC, representanto em papel, atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es de uso com a participa\u00e7\u00e3o de potenciais usu\u00e1rios. Tal m\u00e9todo se mostra como uma \u00f3tima op\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, devido ao baixo custo de tempo e recursos necess\u00e1rios.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/prototipoPapel/#2-objetivo","text":"Temos como objetivo confeccionar um prot\u00f3tipo de baixa fidelidade utilizando a prototipa\u00e7\u00e3o em papel.","title":"2. Objetivo"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/prototipoPapel/#3-metodologia","text":"Para construirmos um prot\u00f3tipo de papel teremos que concluir algumas atividades:","title":"3. Metodologia"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/prototipoPapel/#preparacao","text":"Definir tarefas para os participantes executarem Definir o perfil dos participantes e recrut\u00e1-los Criar prot\u00f3tipos em papel da interface executar um teste piloto","title":"Prepara\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/prototipoPapel/#coleta-de-dados","text":"Cada usu\u00e1rio deve executar as tarefas prop\u00f3stas mediante a um avaliador","title":"Coleta de dados"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/prototipoPapel/#interpretacao","text":"O avaliador deve listar os problemas encontrados e refinar os prot\u00f3tipos de papel.","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/prototipoPapel/#consolidacao-dos-resultados","text":"Priorizar a corre\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o resolvidos Sugerir Corre\u00e7\u00f5es","title":"Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/prototipoPapel/#relato-dos-resultados","text":"Relatar os problemas encontrados e solu\u00e7\u00f5es sugeridas.","title":"Relato dos resultados"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/prototipoPapel/#4-prototipo-de-papel","text":"Prot\u00f3tipo de papel p\u00e1gina inicial","title":"4. Prot\u00f3tipo de papel"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/prototipoPapel/#41-matricula-em-disciplina","text":"Prot\u00f3tipo de papel p\u00e1gina de procura de disciplina","title":"4.1 Matr\u00edcula em disciplina"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/prototipoPapel/#42-bloco-de-notas-e-organizacao","text":"] Prot\u00f3tipo de papel p\u00e1gina de notas","title":"4.2 Bloco de notas e Organiza\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/prototipoPapel/#6-bibliografia","text":"[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.","title":"6. Bibliografia"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/prototipoPapel/#7-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10.01.2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e prot\u00f3tipo de papel Thiago Vivan","title":"7. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/relato_de_resultados/","text":"Relato de resultados do prot\u00f3tipo de papel 1. Introdu\u00e7\u00e3o Este documento foi feito seguindo o planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel, j\u00e1 desenvolvido seguindo sua metodologia e suas tarefas. Tem como objetivo relatar os dados obtidos na entrevista de um usu\u00e1rio do Aprender3 por meio do prot\u00f3tipo de papel. 2. Entrevista 1 Essa entrevista aconteceu no dia 09/01/2023 \u00e0s 16h com o usu\u00e1rio da plataforma Aprender3 Gabriel Luiz que aceitou os termos de consentimento. Nome do entrevistado: Gabriel Luiz de Sousa Gomez idade: 21 ocupa\u00e7\u00e3o: Estudante da FGA (Engenharia de software) Entrevistador: Igor Thiago Lima de Santana dificuldades: O entrevistado apresentou dificuldade em realizar a tarefa de matr\u00edcula em disciplina N\u00famero Pergunta Resposta do entrevistado 1 Em uma escala de 1 a 5, qual valor voc\u00ea daria para a sua familiaridade com o Aprender3, sendo que \"1\" significa extremamente desabituado e \"5\", extremamente familiarizado? 4 - Familiarizado 2 Voc\u00ea conseguiu efetuar todas as atividades propostas por meio do que foi feito? N\u00e3o 2.1 Qual foi a dificuldade que voc\u00ea encontrou? Tive dificuldade de realizar a pesquisa de mat\u00e9rias, n\u00e3o consegui achar a mat\u00e9ria. A tela dos resultados de busca por disciplina n\u00e3o \u00e9 amigavel 3 Em uma escala de 1 a 5, qual valor voc\u00ea daria para a dificuldade na execu\u00e7\u00e3o das atividades, sendo que \"1\" significa extremamente trivial e \"5\", extremamente complicado? 3 - Neutro 3.1 Qual atividade foi mais dif\u00edcil? Matr\u00edcula de disiciplina 4 Voc\u00ea cometeu algum erro ou se confundiu em algum processo na hora da realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? SIM 4.1 Em qual tarefa voc\u00ea se confundiu ou cometeu um erro? Me confundi na hora de encontrar a mat\u00e9ria 5 De forma geral, o que voc\u00ea pensou ao realizar todas das tarefas \u2014 suas observa\u00e7\u00f5es e coment\u00e1rios adicionais? De forma geral as tarefas eram simples de serem realizadas e possuiam um bom fluxo para sua realiza\u00e7\u00e3o. 2.1 Entrevista 2 Essa entrevista aconteceu no dia 10/01/2023 \u00e0s 16h com o usu\u00e1rio da plataforma Aprender3 Pedro Henrique que aceitou os termos de consentimento. Nome do entrevistado: Pedro Henrique idade: 22 ocupa\u00e7\u00e3o: Estudante da FGA (Engenharia de software) Entrevistador: Igor Thiago Lima de Santana dificuldades: O entrevistado apresentou dificuldade em entender o prot\u00f3tipo de papel N\u00famero Pergunta Resposta do entrevistado 1 Em uma escala de 1 a 5, qual valor voc\u00ea daria para a sua familiaridade com o Aprender3, sendo que \"1\" significa extremamente desabituado e \"5\", extremamente familiarizado? 5 - Extremamente familiarizado 2 Voc\u00ea conseguiu efetuar todas as atividades propostas por meio do que foi feito? SIM 3 Em uma escala de 1 a 5, qual valor voc\u00ea daria para a dificuldade na execu\u00e7\u00e3o das atividades, sendo que \"1\" significa extremamente trivial e \"5\", extremamente complicado? 2 - Trivial 3.1 Qual atividade foi mais dif\u00edcil? Matr\u00edcula de disiciplina 4 Voc\u00ea cometeu algum erro ou se confundiu em algum processo na hora da realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? SIM 4.1 Em qual tarefa voc\u00ea se confundiu ou cometeu um erro? Fiquei confuso na hora da matr\u00edcula em disciplina 5 De forma geral, o que voc\u00ea pensou ao realizar todas das tarefas \u2014 suas observa\u00e7\u00f5es e coment\u00e1rios adicionais? As tarefas em quest\u00e3o s\u00e3o tranquilas , por\u00e9m fica confuso entender o que est\u00e1 se passando por conta do m\u00e9todo do prot\u00f3tipo de papel 3. Conclus\u00e3o Com as entrevistas realizadas foi poss\u00edvel analisar os pontos onde os usu\u00e1rios obtiveram maiores dificuldades, permitindo com que pud\u00e9ssemos realizar as melhorias necess\u00e1rias no prot\u00f3tipo de baixa fidelidade para assim construirmos prot\u00f3tipos mais s\u00f3lidos e com maior fidelidade \u00e0 medida que entendemos as caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios para a constru\u00e7\u00e3o da melhor solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel. 4. Bibliografia [1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1 . 5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 11/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Igor Thiago Lima de Santana Vin\u00edcius Alves","title":"Relato de Resultados"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/relato_de_resultados/#relato-de-resultados-do-prototipo-de-papel","text":"","title":"Relato de resultados do prot\u00f3tipo de papel"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/relato_de_resultados/#1-introducao","text":"Este documento foi feito seguindo o planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel, j\u00e1 desenvolvido seguindo sua metodologia e suas tarefas. Tem como objetivo relatar os dados obtidos na entrevista de um usu\u00e1rio do Aprender3 por meio do prot\u00f3tipo de papel.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/relato_de_resultados/#2-entrevista-1","text":"Essa entrevista aconteceu no dia 09/01/2023 \u00e0s 16h com o usu\u00e1rio da plataforma Aprender3 Gabriel Luiz que aceitou os termos de consentimento. Nome do entrevistado: Gabriel Luiz de Sousa Gomez idade: 21 ocupa\u00e7\u00e3o: Estudante da FGA (Engenharia de software) Entrevistador: Igor Thiago Lima de Santana dificuldades: O entrevistado apresentou dificuldade em realizar a tarefa de matr\u00edcula em disciplina N\u00famero Pergunta Resposta do entrevistado 1 Em uma escala de 1 a 5, qual valor voc\u00ea daria para a sua familiaridade com o Aprender3, sendo que \"1\" significa extremamente desabituado e \"5\", extremamente familiarizado? 4 - Familiarizado 2 Voc\u00ea conseguiu efetuar todas as atividades propostas por meio do que foi feito? N\u00e3o 2.1 Qual foi a dificuldade que voc\u00ea encontrou? Tive dificuldade de realizar a pesquisa de mat\u00e9rias, n\u00e3o consegui achar a mat\u00e9ria. A tela dos resultados de busca por disciplina n\u00e3o \u00e9 amigavel 3 Em uma escala de 1 a 5, qual valor voc\u00ea daria para a dificuldade na execu\u00e7\u00e3o das atividades, sendo que \"1\" significa extremamente trivial e \"5\", extremamente complicado? 3 - Neutro 3.1 Qual atividade foi mais dif\u00edcil? Matr\u00edcula de disiciplina 4 Voc\u00ea cometeu algum erro ou se confundiu em algum processo na hora da realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? SIM 4.1 Em qual tarefa voc\u00ea se confundiu ou cometeu um erro? Me confundi na hora de encontrar a mat\u00e9ria 5 De forma geral, o que voc\u00ea pensou ao realizar todas das tarefas \u2014 suas observa\u00e7\u00f5es e coment\u00e1rios adicionais? De forma geral as tarefas eram simples de serem realizadas e possuiam um bom fluxo para sua realiza\u00e7\u00e3o.","title":"2. Entrevista 1"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/relato_de_resultados/#21-entrevista-2","text":"Essa entrevista aconteceu no dia 10/01/2023 \u00e0s 16h com o usu\u00e1rio da plataforma Aprender3 Pedro Henrique que aceitou os termos de consentimento. Nome do entrevistado: Pedro Henrique idade: 22 ocupa\u00e7\u00e3o: Estudante da FGA (Engenharia de software) Entrevistador: Igor Thiago Lima de Santana dificuldades: O entrevistado apresentou dificuldade em entender o prot\u00f3tipo de papel N\u00famero Pergunta Resposta do entrevistado 1 Em uma escala de 1 a 5, qual valor voc\u00ea daria para a sua familiaridade com o Aprender3, sendo que \"1\" significa extremamente desabituado e \"5\", extremamente familiarizado? 5 - Extremamente familiarizado 2 Voc\u00ea conseguiu efetuar todas as atividades propostas por meio do que foi feito? SIM 3 Em uma escala de 1 a 5, qual valor voc\u00ea daria para a dificuldade na execu\u00e7\u00e3o das atividades, sendo que \"1\" significa extremamente trivial e \"5\", extremamente complicado? 2 - Trivial 3.1 Qual atividade foi mais dif\u00edcil? Matr\u00edcula de disiciplina 4 Voc\u00ea cometeu algum erro ou se confundiu em algum processo na hora da realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? SIM 4.1 Em qual tarefa voc\u00ea se confundiu ou cometeu um erro? Fiquei confuso na hora da matr\u00edcula em disciplina 5 De forma geral, o que voc\u00ea pensou ao realizar todas das tarefas \u2014 suas observa\u00e7\u00f5es e coment\u00e1rios adicionais? As tarefas em quest\u00e3o s\u00e3o tranquilas , por\u00e9m fica confuso entender o que est\u00e1 se passando por conta do m\u00e9todo do prot\u00f3tipo de papel","title":"2.1 Entrevista 2"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/relato_de_resultados/#3-conclusao","text":"Com as entrevistas realizadas foi poss\u00edvel analisar os pontos onde os usu\u00e1rios obtiveram maiores dificuldades, permitindo com que pud\u00e9ssemos realizar as melhorias necess\u00e1rias no prot\u00f3tipo de baixa fidelidade para assim construirmos prot\u00f3tipos mais s\u00f3lidos e com maior fidelidade \u00e0 medida que entendemos as caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios para a constru\u00e7\u00e3o da melhor solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel.","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/relato_de_resultados/#4-bibliografia","text":"[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1 .","title":"4. Bibliografia"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/relato_de_resultados/#5-historico-de-versao","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 11/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Igor Thiago Lima de Santana Vin\u00edcius Alves","title":"5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/relato_resultados_prototipo_papel/","text":"Planejamento do relato de resultados do prot\u00f3tipo de papel 1. Introdu\u00e7\u00e3o Tendo a prepara\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o realizada na \u00faltima entrega deste projeto, o grupo seguiu para a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, produzido na etapa anterior. O objetivo dessa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 analisar e levantar o n\u00edvel de qualidade que o prot\u00f3tipo de papel foi constru\u00eddo. Este documento \u00e9 atribu\u00eddo ao framework DECIDE predominantemente \u00e0 atividade de letra E, que representa a fase de \"evaluate\", em portugu\u00eas \"avaliar\". O avaliadores devem estar atentos a aspectos da avalia\u00e7\u00e3o realizada antes de tirar as conclus\u00f5es e divulgar resultados, considerando principalmente o grau de confiabilidade dos dados, a validade externa do estudo e a validade ecol\u00f3gica do estudo. 2. Metodologia O grupo realizou a escolha de utilizar como m\u00e9todo para esta avalia\u00e7\u00e3o a entrevista, pertencente aos m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o.O entrevistado ser\u00e1 um estudante da Universidade de Bras\u00edlia, Faculdade do Gama , e para o efeito, ser\u00e1 elaborada um termo de consentimento para que haja consenso entre o entrevistado e o entrevistador. 3. Ambiente de avalia\u00e7\u00e3o A avalia\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser feita presencialmente marcando um hor\u00e1rio com o entrevistado e o entrevistador. Ou poder\u00e1 ser feita via on-line, na plataforma Discord ou Microsoft Teams. Os resultados est\u00e3o aqui relatados seguindo o roteiro de respostas e intera\u00e7\u00f5es dos entrevistados conforme as perguntas que o grupo havia roteirizado no planejamento, e que podem ser visualizados na tabela abaixo: N\u00famero Pergunta Resposta 1 Em uma escala de 1 a 5, qual valor voc\u00ea daria para a sua familiaridade com o Virtual Judge, sendo que \"1\" significa extremamente desabituado e \"5\", extremamente familiarizado? 1 - Extremamente desabituado 2 - Desabituado 3 - Neutro 4 - Familiarizado 5 - Extremamente familiarizado Tabela 1: Pergunta inicial que deve ser feita ao entrevistado. Al\u00e9m da avalia\u00e7\u00e3o pessoal dos entrevistadores, buscar\u00e1-se tamb\u00e9m fazer com que o participante fosse convidado a responder as perguntas feitas pelo entrevistador, que usar\u00e1 as perguntas da tabela abaixo como guia para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista na medida que o entrevistado se sentisse \u00e0 vontade de fazer: N\u00famero Pergunta Resposta 1 Voc\u00ea conseguiu efetuar todas as atividades propostas por meio do que foi feito? SIM N\u00c3O INCONCLUSIVO 2 Em uma escala de 1 a 5, qual valor voc\u00ea daria para a dificuldade na execu\u00e7\u00e3o das atividades, sendo que \"1\" significa extremamente trivial e \"5\", extremamente complicado? 1 - Extremamente trivial 2 - Trivial 3 - Neutro 4 - Complicado 5 - Extremamente complicado 3 Voc\u00ea cometeu algum erro ou se confundiu em algum processo na hora da realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? SIM N\u00c3O INCONCLUSIVO 4 De forma geral, o que voc\u00ea pensou ao realizar todas das tarefas \u2014 suas observa\u00e7\u00f5es e coment\u00e1rios adicionais? Pergunta discursiva Tabela 2: Perguntas complementares. 4. Bibliografia Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. Nielsen, Jakob (2000). Why You Only Need to Test with 5 Users. Dispon\u00edvel em: https://www.nngroup.com/articles/why-you-only-need-to-test-with-5-users/ . Acesso em: 20/04/2021 5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 21/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Rodolfo Cabral Neves Raphaela Guimar\u00e3es e Milena Aires 1.1 11/01/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Igor Thiago Vin\u00edcius Alves","title":"Planejamento do Relato dos Resultados"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/relato_resultados_prototipo_papel/#planejamento-do-relato-de-resultados-do-prototipo-de-papel","text":"","title":"Planejamento do relato de resultados do prot\u00f3tipo de papel"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/relato_resultados_prototipo_papel/#1-introducao","text":"Tendo a prepara\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o realizada na \u00faltima entrega deste projeto, o grupo seguiu para a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, produzido na etapa anterior. O objetivo dessa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 analisar e levantar o n\u00edvel de qualidade que o prot\u00f3tipo de papel foi constru\u00eddo. Este documento \u00e9 atribu\u00eddo ao framework DECIDE predominantemente \u00e0 atividade de letra E, que representa a fase de \"evaluate\", em portugu\u00eas \"avaliar\". O avaliadores devem estar atentos a aspectos da avalia\u00e7\u00e3o realizada antes de tirar as conclus\u00f5es e divulgar resultados, considerando principalmente o grau de confiabilidade dos dados, a validade externa do estudo e a validade ecol\u00f3gica do estudo.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/relato_resultados_prototipo_papel/#2-metodologia","text":"O grupo realizou a escolha de utilizar como m\u00e9todo para esta avalia\u00e7\u00e3o a entrevista, pertencente aos m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o.O entrevistado ser\u00e1 um estudante da Universidade de Bras\u00edlia, Faculdade do Gama , e para o efeito, ser\u00e1 elaborada um termo de consentimento para que haja consenso entre o entrevistado e o entrevistador.","title":"2. Metodologia"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/relato_resultados_prototipo_papel/#3-ambiente-de-avaliacao","text":"A avalia\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser feita presencialmente marcando um hor\u00e1rio com o entrevistado e o entrevistador. Ou poder\u00e1 ser feita via on-line, na plataforma Discord ou Microsoft Teams. Os resultados est\u00e3o aqui relatados seguindo o roteiro de respostas e intera\u00e7\u00f5es dos entrevistados conforme as perguntas que o grupo havia roteirizado no planejamento, e que podem ser visualizados na tabela abaixo: N\u00famero Pergunta Resposta 1 Em uma escala de 1 a 5, qual valor voc\u00ea daria para a sua familiaridade com o Virtual Judge, sendo que \"1\" significa extremamente desabituado e \"5\", extremamente familiarizado? 1 - Extremamente desabituado 2 - Desabituado 3 - Neutro 4 - Familiarizado 5 - Extremamente familiarizado Tabela 1: Pergunta inicial que deve ser feita ao entrevistado. Al\u00e9m da avalia\u00e7\u00e3o pessoal dos entrevistadores, buscar\u00e1-se tamb\u00e9m fazer com que o participante fosse convidado a responder as perguntas feitas pelo entrevistador, que usar\u00e1 as perguntas da tabela abaixo como guia para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista na medida que o entrevistado se sentisse \u00e0 vontade de fazer: N\u00famero Pergunta Resposta 1 Voc\u00ea conseguiu efetuar todas as atividades propostas por meio do que foi feito? SIM N\u00c3O INCONCLUSIVO 2 Em uma escala de 1 a 5, qual valor voc\u00ea daria para a dificuldade na execu\u00e7\u00e3o das atividades, sendo que \"1\" significa extremamente trivial e \"5\", extremamente complicado? 1 - Extremamente trivial 2 - Trivial 3 - Neutro 4 - Complicado 5 - Extremamente complicado 3 Voc\u00ea cometeu algum erro ou se confundiu em algum processo na hora da realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? SIM N\u00c3O INCONCLUSIVO 4 De forma geral, o que voc\u00ea pensou ao realizar todas das tarefas \u2014 suas observa\u00e7\u00f5es e coment\u00e1rios adicionais? Pergunta discursiva Tabela 2: Perguntas complementares.","title":"3. Ambiente de avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/relato_resultados_prototipo_papel/#4-bibliografia","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. Nielsen, Jakob (2000). Why You Only Need to Test with 5 Users. Dispon\u00edvel em: https://www.nngroup.com/articles/why-you-only-need-to-test-with-5-users/ . Acesso em: 20/04/2021","title":"4. Bibliografia"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel2/relato_resultados_prototipo_papel/#5-historico-de-versao","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 21/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Rodolfo Cabral Neves Raphaela Guimar\u00e3es e Milena Aires 1.1 11/01/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Igor Thiago Vin\u00edcius Alves","title":"5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/hifi_prototype/","text":"Prot\u00f3tipo de alta fidelidade 1. Introdu\u00e7\u00e3o A prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade tem como objetivo criar uma representa\u00e7\u00e3o visual do produto de software proposto, simulando as telas da aplica\u00e7\u00e3o na qual o usu\u00e1rio pode visualizar o que \u00e9 proposto. O prot\u00f3tipo de alta fidelidade procura ao m\u00e1ximo parecer ao m\u00e1ximo com o produto final, ou seja, simulando o produto finalizado. 2. Objetivo Foi definido que o objetivo da cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade seria propor melhorias para o site do Aprender3. Com o objetivo de melhorar a interface e o sistema de acordo com entrevistas passadas realizadas entre os usu\u00e1rios, foi realizado um prot\u00f3tipo de alta fidelidade seguindo o padr\u00e3o do site ja existente do Aprender3. 3. Prot\u00f3tipo Clique aqui para aceder ao pr\u00f3t\u00f3tipo de alta fidelidade. 4. Conclus\u00e3o Com base no prot\u00f3tipo apresentado, que cont\u00e9m uma das melhorias propostas pelo projeto em rela\u00e7\u00e3o ao atual site do Aprender3, ser\u00e1 realizada uma avalia\u00e7\u00e3o conforme o documento de Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, para garantir que as altera\u00e7\u00f5es realizadas realmente refletiram em um produto de maior qualidade. 4. Bibliografia [1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10.01.2023 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Milena Aires e Rodolfo Cabral Milena Aires","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/hifi_prototype/#prototipo-de-alta-fidelidade","text":"","title":"Prot\u00f3tipo de alta fidelidade"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/hifi_prototype/#1-introducao","text":"A prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade tem como objetivo criar uma representa\u00e7\u00e3o visual do produto de software proposto, simulando as telas da aplica\u00e7\u00e3o na qual o usu\u00e1rio pode visualizar o que \u00e9 proposto. O prot\u00f3tipo de alta fidelidade procura ao m\u00e1ximo parecer ao m\u00e1ximo com o produto final, ou seja, simulando o produto finalizado.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/hifi_prototype/#2-objetivo","text":"Foi definido que o objetivo da cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade seria propor melhorias para o site do Aprender3. Com o objetivo de melhorar a interface e o sistema de acordo com entrevistas passadas realizadas entre os usu\u00e1rios, foi realizado um prot\u00f3tipo de alta fidelidade seguindo o padr\u00e3o do site ja existente do Aprender3.","title":"2. Objetivo"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/hifi_prototype/#3-prototipo","text":"Clique aqui para aceder ao pr\u00f3t\u00f3tipo de alta fidelidade.","title":"3. Prot\u00f3tipo"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/hifi_prototype/#4-conclusao","text":"Com base no prot\u00f3tipo apresentado, que cont\u00e9m uma das melhorias propostas pelo projeto em rela\u00e7\u00e3o ao atual site do Aprender3, ser\u00e1 realizada uma avalia\u00e7\u00e3o conforme o documento de Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, para garantir que as altera\u00e7\u00f5es realizadas realmente refletiram em um produto de maior qualidade.","title":"4. Conclus\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/hifi_prototype/#4-bibliografia","text":"[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.","title":"4. Bibliografia"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/hifi_prototype/#5-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10.01.2023 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Milena Aires e Rodolfo Cabral Milena Aires","title":"5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/planejamento%20_do_relato_resultados_alta_fidelidade/","text":"Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 1. Introdu\u00e7\u00e3o A utiliza\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de alta fidelidade servem como auxiliadores para identifica\u00e7\u00e3o de problemas e poss\u00edveis melhorias na interface do sistema. Esse documento tem como objetivo apresentar o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o realizada para o prot\u00f3tipo de alta fidelidade elaborado pelo grupo. O Planejamento do Relato dos Resultados servir\u00e1 de base para algumas etapas que servir\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o do documento do Relato dos Resultados, que conter\u00e1 a descri\u00e7\u00e3o de como ocorreu o processo da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade. 2. Metodologia De acordo com planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo escolhido foi o de entrevistas. O objetivo e motiva\u00e7\u00e3o da escolha desse m\u00e9todo est\u00e1 explicada no documento elaborado. 3. Entrevistas 3.1 Teste Piloto Antes das entrevistas ser\u00e1 realizado um teste piloto afim de prevenir erros. No teste piloto haver\u00e1: -Termo de consentimento: apresentado e ser lido antes do in\u00edcio da entrevista; -Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade: O prot\u00f3tipo de alta fidelidade deve estar vis\u00edvel para usu\u00e1rio. -Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade: O documento deve estar dispon\u00edvel para condu\u00e7\u00e3o da entrevista. 3.2 Ambiente da Avalia\u00e7\u00e3o As avalia\u00e7\u00f5es ser\u00e3o por meio da plataforma Discord, uma das ferramentas j\u00e1 utilizadas no projeto pelos membros. Requisitos necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o: Conex\u00e3o internet de banda larga; Dispositivo com suporte para a plataforma Discord; Microfone externo ou imbutido. 4. Refer\u00eancias [1] BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora Ltda, 2010. 5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 10.01.2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento inicial Milena Aires Milena Aires","title":"Planejamento do Relato dos Resultados"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/planejamento%20_do_relato_resultados_alta_fidelidade/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","text":"","title":"Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/planejamento%20_do_relato_resultados_alta_fidelidade/#1-introducao","text":"A utiliza\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de alta fidelidade servem como auxiliadores para identifica\u00e7\u00e3o de problemas e poss\u00edveis melhorias na interface do sistema. Esse documento tem como objetivo apresentar o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o realizada para o prot\u00f3tipo de alta fidelidade elaborado pelo grupo. O Planejamento do Relato dos Resultados servir\u00e1 de base para algumas etapas que servir\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o do documento do Relato dos Resultados, que conter\u00e1 a descri\u00e7\u00e3o de como ocorreu o processo da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/planejamento%20_do_relato_resultados_alta_fidelidade/#2-metodologia","text":"De acordo com planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo escolhido foi o de entrevistas. O objetivo e motiva\u00e7\u00e3o da escolha desse m\u00e9todo est\u00e1 explicada no documento elaborado.","title":"2. Metodologia"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/planejamento%20_do_relato_resultados_alta_fidelidade/#3-entrevistas","text":"","title":"3. Entrevistas"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/planejamento%20_do_relato_resultados_alta_fidelidade/#31-teste-piloto","text":"Antes das entrevistas ser\u00e1 realizado um teste piloto afim de prevenir erros. No teste piloto haver\u00e1: -Termo de consentimento: apresentado e ser lido antes do in\u00edcio da entrevista; -Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade: O prot\u00f3tipo de alta fidelidade deve estar vis\u00edvel para usu\u00e1rio. -Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade: O documento deve estar dispon\u00edvel para condu\u00e7\u00e3o da entrevista.","title":"3.1 Teste Piloto"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/planejamento%20_do_relato_resultados_alta_fidelidade/#32-ambiente-da-avaliacao","text":"As avalia\u00e7\u00f5es ser\u00e3o por meio da plataforma Discord, uma das ferramentas j\u00e1 utilizadas no projeto pelos membros. Requisitos necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o: Conex\u00e3o internet de banda larga; Dispositivo com suporte para a plataforma Discord; Microfone externo ou imbutido.","title":"3.2 Ambiente da Avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/planejamento%20_do_relato_resultados_alta_fidelidade/#4-referencias","text":"[1] BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora Ltda, 2010.","title":"4. Refer\u00eancias"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/planejamento%20_do_relato_resultados_alta_fidelidade/#5-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 10.01.2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento inicial Milena Aires Milena Aires","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/","text":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade 1. Introdu\u00e7\u00e3o Um prot\u00f3tipo pode ser qualquer coisa desde um storyboard de papel a uma parte complexa de um software e de uma maquete de cartolina a um peda\u00e7o de metal moldado e prensado e possibilita que os stakeholders interajam com um produto imaginado visando a adquirir alguma experi\u00eancia de como utiliz\u00e1-lo em um ambiente real e a explorar os usos para ele imaginados. 2. Objetivos Como forma de propor melhorias para os problemas de usabilidade encontrados ao longo da plataforma Aprender 3, o corrente grupo se prop\u00f4s para criar prot\u00f3tipos que se responsabilizam pela refatora\u00e7\u00e3o de um escopo definido do site, proporcionando assim melhorias. A prototipagem de alta fidelidade utiliza materiais que est\u00e3o presentes no produto final e realiza um prot\u00f3tipo que se assemelhe com um produto finalizado. A ferramenta escolhida pelo time para a produ\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade das melhorias da plataforma Aprender 3 foi o Figma . Frisar que a escolha do Figma se deu devido \u00e0 possibilidade de se construir projetos de design em conjunto de maneira gratuita, objetiva e simples. 3. Metotologia O formato escolhido pelo time de desenvolvimento foi a entrevista . As entrevistas tem como objetivo avaliar: A nova solu\u00e7\u00e3o de design proposta. A acessibilidade do site. Os fluxos de navega\u00e7\u00e3o. As utilidades do escopo. A efici\u00eancia e efic\u00e1cia do site, a partir do ponto de vista do usu\u00e1rio. As entrevistas ser\u00e3o realizadas de maneira remota devido \u00e0s dificuldades nas quest\u00f5es de encontros presenciais e ser\u00e1 composta por 1 ou 2 entrevistadores e 1 pessoa entrevistada e foram planejadas para n\u00e3o durar mais que meia hora e apresentar um tempo m\u00e9dio de 20 minutos. Antes de come\u00e7ar a etapa de entrevistas, foi desenvolvido um termo de consentimento para que a equipe possa gozar dos insumos obtidos. 3.1 Termo de consentimento O termo de consentimento pode ser acessado, clicando aqui 3.2 Perguntas Existem 2 fluxos criados no prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, estes s\u00e3o: Matr\u00edcula em disciplina Envio de um trabalho Para cada fluxo, foram criadas uma bateria de perguntas para a coleta das m\u00e9tricas de avalia\u00e7\u00e3o. Esta abordagem foi selecionada para que o grupo possa ter uma medida de cada parte do site de maneira desacoplada e objetivo, desta forma a ger\u00eancia e evolu\u00e7\u00e3o de pontos n\u00e3o satisfat\u00f3rios podem ser feitas de maneira individual e independente de outros fluxos. 3.2.1 Informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas \u00cdndice Pergunta 1 Qual sua nacionalidade? 2 Qual curso voc\u00ea est\u00e1 fazendo? 3 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o Aprender ? 4 Se sim, qual foi o prop\u00f3sito? 3.2.2 Matr\u00edcula em disciplina \u00cdndice Pergunta 1 Como voc\u00ea faria para se matricular numa mat\u00e9ria? 2 Voc\u00ea sentiu dificuldade de uso em algum momento do fluxo? 3 A interface da plataforma ajuda ? 4 O que poderia ser melhorado na interface da plataforma, de modo a realizar a matr\u00edcula com mais facilidade ? 5 Voc\u00ea teve dificuldade na leitura de alguma informa\u00e7\u00e3o? 6 Voc\u00ea tem algum coment\u00e1rio extra sobre o fluxo que voc\u00ea acabou de percorrer? 3.2.3 Bloco de notas \u00cdndice Pergunta 1 O que voc\u00ea acha sobre a funcionalidade de um bloco de notas na plataforma Aprender ? 2 Voc\u00ea j\u00e1 teve alguma necessidade de guardar notas na plataforma Aprender? 3 Como voc\u00ea normalmente faz para salvar apontamentos de uma mat\u00e9ria? 4 A interface do prot\u00f3tipo ajuda ? 5 O que poderia ser melhorado na interface do prot\u00f3tipo ? 4. Refer\u00eancias [1] BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora Ltda, 2010. 5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 10/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento inicial Rodolfo Cabral Neves Milena Aires 22/01/2023 1.1 Atualiza\u00e7\u00e3o de fluxo de trabalho Rodolfo Cabral Neves Milena Aires","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/#planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","text":"","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/#1-introducao","text":"Um prot\u00f3tipo pode ser qualquer coisa desde um storyboard de papel a uma parte complexa de um software e de uma maquete de cartolina a um peda\u00e7o de metal moldado e prensado e possibilita que os stakeholders interajam com um produto imaginado visando a adquirir alguma experi\u00eancia de como utiliz\u00e1-lo em um ambiente real e a explorar os usos para ele imaginados.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/#2-objetivos","text":"Como forma de propor melhorias para os problemas de usabilidade encontrados ao longo da plataforma Aprender 3, o corrente grupo se prop\u00f4s para criar prot\u00f3tipos que se responsabilizam pela refatora\u00e7\u00e3o de um escopo definido do site, proporcionando assim melhorias. A prototipagem de alta fidelidade utiliza materiais que est\u00e3o presentes no produto final e realiza um prot\u00f3tipo que se assemelhe com um produto finalizado. A ferramenta escolhida pelo time para a produ\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade das melhorias da plataforma Aprender 3 foi o Figma . Frisar que a escolha do Figma se deu devido \u00e0 possibilidade de se construir projetos de design em conjunto de maneira gratuita, objetiva e simples.","title":"2. Objetivos"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/#3-metotologia","text":"O formato escolhido pelo time de desenvolvimento foi a entrevista . As entrevistas tem como objetivo avaliar: A nova solu\u00e7\u00e3o de design proposta. A acessibilidade do site. Os fluxos de navega\u00e7\u00e3o. As utilidades do escopo. A efici\u00eancia e efic\u00e1cia do site, a partir do ponto de vista do usu\u00e1rio. As entrevistas ser\u00e3o realizadas de maneira remota devido \u00e0s dificuldades nas quest\u00f5es de encontros presenciais e ser\u00e1 composta por 1 ou 2 entrevistadores e 1 pessoa entrevistada e foram planejadas para n\u00e3o durar mais que meia hora e apresentar um tempo m\u00e9dio de 20 minutos. Antes de come\u00e7ar a etapa de entrevistas, foi desenvolvido um termo de consentimento para que a equipe possa gozar dos insumos obtidos.","title":"3. Metotologia"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/#31-termo-de-consentimento","text":"O termo de consentimento pode ser acessado, clicando aqui","title":"3.1 Termo de consentimento"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/#32-perguntas","text":"Existem 2 fluxos criados no prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, estes s\u00e3o: Matr\u00edcula em disciplina Envio de um trabalho Para cada fluxo, foram criadas uma bateria de perguntas para a coleta das m\u00e9tricas de avalia\u00e7\u00e3o. Esta abordagem foi selecionada para que o grupo possa ter uma medida de cada parte do site de maneira desacoplada e objetivo, desta forma a ger\u00eancia e evolu\u00e7\u00e3o de pontos n\u00e3o satisfat\u00f3rios podem ser feitas de maneira individual e independente de outros fluxos.","title":"3.2 Perguntas"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/#321-informacoes-demograficas","text":"\u00cdndice Pergunta 1 Qual sua nacionalidade? 2 Qual curso voc\u00ea est\u00e1 fazendo? 3 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o Aprender ? 4 Se sim, qual foi o prop\u00f3sito?","title":"3.2.1 Informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/#322-matricula-em-disciplina","text":"\u00cdndice Pergunta 1 Como voc\u00ea faria para se matricular numa mat\u00e9ria? 2 Voc\u00ea sentiu dificuldade de uso em algum momento do fluxo? 3 A interface da plataforma ajuda ? 4 O que poderia ser melhorado na interface da plataforma, de modo a realizar a matr\u00edcula com mais facilidade ? 5 Voc\u00ea teve dificuldade na leitura de alguma informa\u00e7\u00e3o? 6 Voc\u00ea tem algum coment\u00e1rio extra sobre o fluxo que voc\u00ea acabou de percorrer?","title":"3.2.2 Matr\u00edcula em disciplina"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/#323-bloco-de-notas","text":"\u00cdndice Pergunta 1 O que voc\u00ea acha sobre a funcionalidade de um bloco de notas na plataforma Aprender ? 2 Voc\u00ea j\u00e1 teve alguma necessidade de guardar notas na plataforma Aprender? 3 Como voc\u00ea normalmente faz para salvar apontamentos de uma mat\u00e9ria? 4 A interface do prot\u00f3tipo ajuda ? 5 O que poderia ser melhorado na interface do prot\u00f3tipo ?","title":"3.2.3 Bloco de notas"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/#4-referencias","text":"[1] BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora Ltda, 2010.","title":"4. Refer\u00eancias"},{"location":"DesignAvalDesenv/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/#5-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 10/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento inicial Rodolfo Cabral Neves Milena Aires 22/01/2023 1.1 Atualiza\u00e7\u00e3o de fluxo de trabalho Rodolfo Cabral Neves Milena Aires","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"Entregas/Entregas_da_disciplina/","text":"Entregas da Disciplina Planejamento do projeto 23/11/2022 Especifica\u00e7\u00f5es para entrega O arquivo deve contar a url da wiki do projeto. A wiki deve possuir o planejamento do Projeto apresentando a equipe, a listas de sites avaliados, o site selecionado para o projeto da disciplina, a ferramentas do projeto, o Processo de Design selecionado, o cronograma detalhado das atividades do projeto (com data de inicio e fim de cada atividade, respons\u00e1veis e per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa). Link para video da apresenta\u00e7\u00e3o Perfil do usu\u00e1rio, Personas e An\u00e1lise de tarefas 07/12/2022 Especifica\u00e7\u00f5es para entrega Entrega do link da apresenta\u00e7\u00e3o do Perfil do usu\u00e1rio, Personas e An\u00e1lise de tarefas. Link para video da apresenta\u00e7\u00e3o Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo. 12/12/2022 Especifica\u00e7\u00f5es para entrega Entrega do link da apresenta\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo. (Fase: an\u00e1lise de requisitos Link para video da apresenta\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas.e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas. 14/12/2022 Especifica\u00e7\u00f5es para entrega Entrega do link da apresenta\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas. Link para video da apresenta\u00e7\u00e3o Relato dos resultados do Story Board, An\u00e1lise de tarefas e o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e o Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. 02/01/2023 Especifica\u00e7\u00f5es para entrega Entrega do link da apresenta\u00e7\u00e3o do Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e da An\u00e1lise de tarefas e o Prot\u00f3tipo de Papel e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados. Link para video da apresenta\u00e7\u00e3o Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. 11/01/2023 Especifica\u00e7\u00f5es para entrega Entrega do link da apresenta\u00e7\u00e3o do Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Link para video da apresenta\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos. 11/01/2023 Especifica\u00e7\u00f5es para entrega Entrega do link da apresenta\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos. Link para video da apresenta\u00e7\u00e3o Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. 25/01/2023 Especifica\u00e7\u00f5es para entrega Entrega do link da apresenta\u00e7\u00e3o do Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Link para video da apresenta\u00e7\u00e3o Projeto Final 01/02/2023 Especifica\u00e7\u00f5es para entrega Entrega dos slides e do link da apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto Final. Link para video da apresenta\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 22/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Thiago Vivan Bastos Igor Thiago 06/12/2022 1.1 Corre\u00e7\u00f5es ortogr\u00e1ficas Thiago Vivan Bastos Igor Thiago","title":"Entregas da disciplina"},{"location":"Entregas/Entregas_da_disciplina/#planejamento-do-projeto-23112022","text":"Especifica\u00e7\u00f5es para entrega O arquivo deve contar a url da wiki do projeto. A wiki deve possuir o planejamento do Projeto apresentando a equipe, a listas de sites avaliados, o site selecionado para o projeto da disciplina, a ferramentas do projeto, o Processo de Design selecionado, o cronograma detalhado das atividades do projeto (com data de inicio e fim de cada atividade, respons\u00e1veis e per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa). Link para video da apresenta\u00e7\u00e3o","title":"Planejamento do projeto 23/11/2022"},{"location":"Entregas/Entregas_da_disciplina/#perfil-do-usuario-personas-e-analise-de-tarefas-07122022","text":"Especifica\u00e7\u00f5es para entrega Entrega do link da apresenta\u00e7\u00e3o do Perfil do usu\u00e1rio, Personas e An\u00e1lise de tarefas. Link para video da apresenta\u00e7\u00e3o","title":"Perfil do usu\u00e1rio, Personas e An\u00e1lise de tarefas 07/12/2022"},{"location":"Entregas/Entregas_da_disciplina/#principios-gerais-de-projeto-metas-de-usabilidade-guia-de-estilo-12122022","text":"Especifica\u00e7\u00f5es para entrega Entrega do link da apresenta\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo. (Fase: an\u00e1lise de requisitos Link para video da apresenta\u00e7\u00e3o","title":"Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo. 12/12/2022"},{"location":"Entregas/Entregas_da_disciplina/#planejamento-da-avaliacao-do-storyboard-e-analise-de-tarefase-o-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-storyboard-e-analise-de-tarefas-14122022","text":"Especifica\u00e7\u00f5es para entrega Entrega do link da apresenta\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas. Link para video da apresenta\u00e7\u00e3o","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas.e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas. 14/12/2022"},{"location":"Entregas/Entregas_da_disciplina/#relato-dos-resultados-do-story-board-analise-de-tarefas-e-o-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel-e-o-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel-02012023","text":"Especifica\u00e7\u00f5es para entrega Entrega do link da apresenta\u00e7\u00e3o do Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e da An\u00e1lise de tarefas e o Prot\u00f3tipo de Papel e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados. Link para video da apresenta\u00e7\u00e3o","title":"Relato dos resultados do Story Board, An\u00e1lise de tarefas e o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e o Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. 02/01/2023"},{"location":"Entregas/Entregas_da_disciplina/#relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-baixa-fidelidade-o-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade-e-o-planejamento-da-avaliacao-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade-11012023","text":"Especifica\u00e7\u00f5es para entrega Entrega do link da apresenta\u00e7\u00e3o do Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Link para video da apresenta\u00e7\u00e3o","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. 11/01/2023"},{"location":"Entregas/Entregas_da_disciplina/#verificacao-dos-artefatos-11012023","text":"Especifica\u00e7\u00f5es para entrega Entrega do link da apresenta\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos. Link para video da apresenta\u00e7\u00e3o","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos. 11/01/2023"},{"location":"Entregas/Entregas_da_disciplina/#relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade-25012023","text":"Especifica\u00e7\u00f5es para entrega Entrega do link da apresenta\u00e7\u00e3o do Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Link para video da apresenta\u00e7\u00e3o","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. 25/01/2023"},{"location":"Entregas/Entregas_da_disciplina/#projeto-final-01022023","text":"Especifica\u00e7\u00f5es para entrega Entrega dos slides e do link da apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto Final. Link para video da apresenta\u00e7\u00e3o","title":"Projeto Final 01/02/2023"},{"location":"Entregas/Entregas_da_disciplina/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 22/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Thiago Vivan Bastos Igor Thiago 06/12/2022 1.1 Corre\u00e7\u00f5es ortogr\u00e1ficas Thiago Vivan Bastos Igor Thiago","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"Entregas/Pontos%20de%20controle/ponto_de_controle_1/","text":"Ponto de Controle 1 1. Introdu\u00e7\u00e3o Na entrega 1 foi entregue a wiki do projeto. Nela possui o planejamento do Projeto apresentando a equipe, a listas de sites avaliados, o site selecionado e a justificativa para o projeto da disciplina, as ferramentas utilizadas no projeto, o Processo de Design selecionado, o cronograma detalhado das atividades do projeto (com data de in\u00edcio e fim de cada atividade, respons\u00e1veis e per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. 2. Resultado Para mostrar o resultado a equipe gravou um v\u00eddeo demonstrando o git pages e explicando alguns pontos: Entrega 1 - Planejamento do Projeto Aprender3 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 18.11.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de ponto de controle 1 Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es","title":"Ponto de controle 1"},{"location":"Entregas/Pontos%20de%20controle/ponto_de_controle_1/#ponto-de-controle-1","text":"","title":"Ponto de Controle 1"},{"location":"Entregas/Pontos%20de%20controle/ponto_de_controle_1/#1-introducao","text":"Na entrega 1 foi entregue a wiki do projeto. Nela possui o planejamento do Projeto apresentando a equipe, a listas de sites avaliados, o site selecionado e a justificativa para o projeto da disciplina, as ferramentas utilizadas no projeto, o Processo de Design selecionado, o cronograma detalhado das atividades do projeto (com data de in\u00edcio e fim de cada atividade, respons\u00e1veis e per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Entregas/Pontos%20de%20controle/ponto_de_controle_1/#2-resultado","text":"Para mostrar o resultado a equipe gravou um v\u00eddeo demonstrando o git pages e explicando alguns pontos: Entrega 1 - Planejamento do Projeto Aprender3","title":"2. Resultado"},{"location":"Entregas/Pontos%20de%20controle/ponto_de_controle_1/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 18.11.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de ponto de controle 1 Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/","text":"An\u00e1lise de Tarefas 1. Introdu\u00e7\u00e3o A an\u00e1lise de tarefas nada mais \u00e9 do que uma ferramenta de an\u00e1lise de dados para entender as etapas do processo de intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema. Isso consiste em dividir as tarefas em subtarefas, de forma que seja poss\u00edvel entender a sequ\u00eancia, hierarquia, condi\u00e7\u00f5es e crit\u00e9rios de desempenho das tarefas a serem executadas. A an\u00e1lise de tarefas n\u00e3o tem o objetivo de avaliar a usabilidade do produto, somente de documentar o fluxo dos processos. 2. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (AHT) Esta an\u00e1lise se inicia a partir dos objetivos do usu\u00e1rio para identificar as tarefas a serem realizadas a fim de atingir tais objetivos. Um plano serve para indicar a sequencia de tarefas que se deve realizar para atingir um determinado objetivo. Na nota\u00e7\u00e3o textual, os itens de n\u00famero zero representam os objetivos, os itens subsequentes s\u00e3o as tarefas e seus subitens representam sub tarefas. Uma opera\u00e7\u00e3o \u00e9 especi\ufb01cada pelas circunst\u00e2ncias nas quais o objetivo \u00e9 ativado (input ou entrada), pelas atividades ou a\u00e7\u00f5es (actions) que contribuem para atingi-lo e pelas condi\u00e7\u00f5es que indicam o seu atingimento (feedback).Existem 3 tipos de nota\u00e7\u00e3o[Tabela 1]: 1>2 indica que o objetivo \u00e9 sequencial; 1+2 indica que o objetivo pode se executado em paralelo; 1/2 indica que o objetivo \u00e9 de sele\u00e7\u00e3o, ou seja, quando o usu\u00e1rio seleciona uma determinada op\u00e7\u00e3o. Tabela HTA, Fonte([1]) 2.1 Representa\u00e7\u00e3o textual 2.1.1 Representa\u00e7\u00e3o textual do objetivo de se matricular em uma disciplina 0. Matr\u00edcula em disciplina \u2003\u2003 1. Fa\u00e7a login \u2003\u2003\u2003 1.1 Acesse o site do aprender 3 \u2003\u2003\u2003 1.2 Insira CPF e senha \u2003\u2003 2. Localize a mat\u00e9ia desejada \u2003\u2003\u2003 2.1 Acesse a busca de mat\u00e9rias (no \"Search courses) \u2003\u2003\u2003 2.2 Insira o nome da mat\u00e9ria desejada \u2003\u2003\u2003 2.3 Pesquise pela mat\u00e9ria clicando na lupa \u2003\u2003 3. Matricule-se na mat\u00e9ria \u2003\u2003\u2003 3.1 Selecione a mat\u00e9ria desejada \u2003\u2003\u2003 3.2 Insira a chave de inscri\u00e7\u00e3o (no campo \"senha\") Plano 0: fa\u00e7a 1 - 2 - 3 Plano 1: fa\u00e7a 1 - 2 - 3 - 4 Objetivos/ opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Matr\u00edcula em disciplina 1. Fa\u00e7a login 1>2 Input : p\u00e1gina do aprender 3 aberta. 1.1 Acesse o site do aprender 3 1/2 Input : Tela de login 1.2 Insira CPF e senha 1+2 Input : identifica\u00e7\u00e3o/senha; Action : Inserir a identifica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio , senha e clicar no bot\u00e3o de acessar; Feedback : Quando o site est\u00e1 com um grande n\u00famero de acessos simult\u00e2neos se torna praticamente imposs\u00edvel o login; Problema : Falha ao efetuar o login; Recomenda\u00e7\u00e3o : Tornar o sistema mais escal\u00e1vel 2. Localize a mat\u00e9ia desejada 1>2 Input : Tela inicial do aprender ap\u00f3s o login 2.1 Acesse a busca de mat\u00e9rias (no \"Search courses) 1>2 Input : Barra de pesquisa na parte superior direita do site; Action : clique no campo de pesquisa 2.2 Insira o nome da mat\u00e9ria desejada 1>2 Input : Barra de pesquisa na parte superior direita do site; Action : Digite o nome da mat\u00e9ria desejada 2.3 Pesquise pela mat\u00e9ria clicando na lupa 1>2 Input : Barra de pesquisa na parte superior direita do site; Action : clique na lupa; Feedback : Ao pesquisar uma mat\u00e9ria a plataforma n\u00e3o oferece nenhum tipo de filtro, ou seja, mostra todos os resultados que contenham o nome pesquisado; Problema : Como n\u00e3o tem filtro, se torna confuso achar a mat\u00e9ria desejada , pois al\u00e9m de ter 4 campus na universidade cada mat\u00e9ria tem v\u00e1rias turmas; Recomenda\u00e7\u00e3o : Realizar a cria\u00e7\u00e3o de filtros para facilitar a pesquisa 3. Matricule-se na mat\u00e9ria 1>2 Input : Tela de pesquisa (ap\u00f3s clicar na lupa) 3.1 Selecione a mat\u00e9ria desejada 1/2 Input : Tela de pesquisa (ap\u00f3s clicar na lupa); Feedback : Assim que clicar na mat\u00e9ria selecionada o usu\u00e1rio ser\u00e1 direcionado para a tela de matr\u00edcula da disciplina; Action : Clicar na mat\u00e9ria selecionada 3.2 Insira a chave de inscri\u00e7\u00e3o (no campo \"senha\") 1>2 Input : p\u00e1gina de matr\u00edcula na disciplina; Feedback : Esta tela mostra o nome do professor respons\u00e1vel pela mat\u00e9ria, uma menssagem de apresenta\u00e7\u00e3o da disciplina e o grau da disciplina Problema : Esta tela n\u00e3o tem a op\u00e7\u00e3o de vizualizar a senha antes de se matricular, o que atrapalha o usu\u00e1rio; Recomenda\u00e7\u00f5es : Cria\u00e7\u00e3o de uma op\u00e7\u00e3o que permita o usu\u00e1rio vizualizar a senha que est\u00e1 sendo digitada antes de se matricular 3. GOMS (Objetivos, Operadores, M\u00e9todos e Regras de sele\u00e7\u00e3o) De acordo com Barbosa et al [1], o conjunto de modelos GOMS (Goals, Operators, Methods and Selection Rules - Objetivos, Operadores, M\u00e9todos e Regras de Sele\u00e7\u00e3o), visa analisar o desempenho de usu\u00e1rios que j\u00e1 dominam a ferramenta e n\u00e3o cometem erros, para fornecer uma representac\u0327a\u0303o formalizada que pode ser utilizada para prever o desempenho da tarefa. 3.1 Representa\u00e7\u00e3o da tarefa de entregar um trabalho O modelo GOMS a seguir \u00e9 feito para analisar um usu\u00e1rio experiente utilizando a plataforma do aprender 3 para entregar um trabalho GOAL 0 GOAL 0: Entregar um trabalho GOAL 1: Fazer login OP. 1.1: Acessar o site aprender OP. 1.2: Preencher dados(CPF e Senha) OP. 1.3: Clicar no bot\u00e3o acessar GOAL 2: Localizar mat\u00e9ria OP. 2.1: reupousar o mouse em cima do bot\u00e3o Meus cursos OP. 2.2: clicar na op\u00e7\u00e3o desejada GOAL 3: Localizar tarefa no meu mat\u00e9ria OP. 3.1: clicar na tarefa GOAL 4: Enviar tarefa OP. 4.1: Clicar no bot\u00e3o adicionar tarefa OP. 4.2: Clicar em Arquivos OP. 4.3: Selecionar arquivo para fazer upload OP. 4.4: Clicar em Salvar Mudan\u00e7as 4. Bibliografia [1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06.12.2022 1.0 Realiza\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Igor Thiago Milena Aires 07.12.2022 1.1 Padronizando hist\u00f3rico de vers\u00e3o Milena Aires Vin\u00edcius Alves 07.12.2022 1.2 Adicionado o GOMS Thiago Vivan Igor Thiago","title":"An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/#analise-de-tarefas","text":"","title":"An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/#1-introducao","text":"A an\u00e1lise de tarefas nada mais \u00e9 do que uma ferramenta de an\u00e1lise de dados para entender as etapas do processo de intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema. Isso consiste em dividir as tarefas em subtarefas, de forma que seja poss\u00edvel entender a sequ\u00eancia, hierarquia, condi\u00e7\u00f5es e crit\u00e9rios de desempenho das tarefas a serem executadas. A an\u00e1lise de tarefas n\u00e3o tem o objetivo de avaliar a usabilidade do produto, somente de documentar o fluxo dos processos.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/#2-analise-hierarquica-de-tarefas-aht","text":"Esta an\u00e1lise se inicia a partir dos objetivos do usu\u00e1rio para identificar as tarefas a serem realizadas a fim de atingir tais objetivos. Um plano serve para indicar a sequencia de tarefas que se deve realizar para atingir um determinado objetivo. Na nota\u00e7\u00e3o textual, os itens de n\u00famero zero representam os objetivos, os itens subsequentes s\u00e3o as tarefas e seus subitens representam sub tarefas. Uma opera\u00e7\u00e3o \u00e9 especi\ufb01cada pelas circunst\u00e2ncias nas quais o objetivo \u00e9 ativado (input ou entrada), pelas atividades ou a\u00e7\u00f5es (actions) que contribuem para atingi-lo e pelas condi\u00e7\u00f5es que indicam o seu atingimento (feedback).Existem 3 tipos de nota\u00e7\u00e3o[Tabela 1]: 1>2 indica que o objetivo \u00e9 sequencial; 1+2 indica que o objetivo pode se executado em paralelo; 1/2 indica que o objetivo \u00e9 de sele\u00e7\u00e3o, ou seja, quando o usu\u00e1rio seleciona uma determinada op\u00e7\u00e3o. Tabela HTA, Fonte([1])","title":"2. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (AHT)"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/#21-representacao-textual","text":"","title":"2.1 Representa\u00e7\u00e3o textual"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/#211-representacao-textual-do-objetivo-de-se-matricular-em-uma-disciplina","text":"0. Matr\u00edcula em disciplina \u2003\u2003 1. Fa\u00e7a login \u2003\u2003\u2003 1.1 Acesse o site do aprender 3 \u2003\u2003\u2003 1.2 Insira CPF e senha \u2003\u2003 2. Localize a mat\u00e9ia desejada \u2003\u2003\u2003 2.1 Acesse a busca de mat\u00e9rias (no \"Search courses) \u2003\u2003\u2003 2.2 Insira o nome da mat\u00e9ria desejada \u2003\u2003\u2003 2.3 Pesquise pela mat\u00e9ria clicando na lupa \u2003\u2003 3. Matricule-se na mat\u00e9ria \u2003\u2003\u2003 3.1 Selecione a mat\u00e9ria desejada \u2003\u2003\u2003 3.2 Insira a chave de inscri\u00e7\u00e3o (no campo \"senha\") Plano 0: fa\u00e7a 1 - 2 - 3 Plano 1: fa\u00e7a 1 - 2 - 3 - 4 Objetivos/ opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Matr\u00edcula em disciplina 1. Fa\u00e7a login 1>2 Input : p\u00e1gina do aprender 3 aberta. 1.1 Acesse o site do aprender 3 1/2 Input : Tela de login 1.2 Insira CPF e senha 1+2 Input : identifica\u00e7\u00e3o/senha; Action : Inserir a identifica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio , senha e clicar no bot\u00e3o de acessar; Feedback : Quando o site est\u00e1 com um grande n\u00famero de acessos simult\u00e2neos se torna praticamente imposs\u00edvel o login; Problema : Falha ao efetuar o login; Recomenda\u00e7\u00e3o : Tornar o sistema mais escal\u00e1vel 2. Localize a mat\u00e9ia desejada 1>2 Input : Tela inicial do aprender ap\u00f3s o login 2.1 Acesse a busca de mat\u00e9rias (no \"Search courses) 1>2 Input : Barra de pesquisa na parte superior direita do site; Action : clique no campo de pesquisa 2.2 Insira o nome da mat\u00e9ria desejada 1>2 Input : Barra de pesquisa na parte superior direita do site; Action : Digite o nome da mat\u00e9ria desejada 2.3 Pesquise pela mat\u00e9ria clicando na lupa 1>2 Input : Barra de pesquisa na parte superior direita do site; Action : clique na lupa; Feedback : Ao pesquisar uma mat\u00e9ria a plataforma n\u00e3o oferece nenhum tipo de filtro, ou seja, mostra todos os resultados que contenham o nome pesquisado; Problema : Como n\u00e3o tem filtro, se torna confuso achar a mat\u00e9ria desejada , pois al\u00e9m de ter 4 campus na universidade cada mat\u00e9ria tem v\u00e1rias turmas; Recomenda\u00e7\u00e3o : Realizar a cria\u00e7\u00e3o de filtros para facilitar a pesquisa 3. Matricule-se na mat\u00e9ria 1>2 Input : Tela de pesquisa (ap\u00f3s clicar na lupa) 3.1 Selecione a mat\u00e9ria desejada 1/2 Input : Tela de pesquisa (ap\u00f3s clicar na lupa); Feedback : Assim que clicar na mat\u00e9ria selecionada o usu\u00e1rio ser\u00e1 direcionado para a tela de matr\u00edcula da disciplina; Action : Clicar na mat\u00e9ria selecionada 3.2 Insira a chave de inscri\u00e7\u00e3o (no campo \"senha\") 1>2 Input : p\u00e1gina de matr\u00edcula na disciplina; Feedback : Esta tela mostra o nome do professor respons\u00e1vel pela mat\u00e9ria, uma menssagem de apresenta\u00e7\u00e3o da disciplina e o grau da disciplina Problema : Esta tela n\u00e3o tem a op\u00e7\u00e3o de vizualizar a senha antes de se matricular, o que atrapalha o usu\u00e1rio; Recomenda\u00e7\u00f5es : Cria\u00e7\u00e3o de uma op\u00e7\u00e3o que permita o usu\u00e1rio vizualizar a senha que est\u00e1 sendo digitada antes de se matricular","title":"2.1.1 Representa\u00e7\u00e3o textual do objetivo de se matricular em uma disciplina"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/#3-goms-objetivos-operadores-metodos-e-regras-de-selecao","text":"De acordo com Barbosa et al [1], o conjunto de modelos GOMS (Goals, Operators, Methods and Selection Rules - Objetivos, Operadores, M\u00e9todos e Regras de Sele\u00e7\u00e3o), visa analisar o desempenho de usu\u00e1rios que j\u00e1 dominam a ferramenta e n\u00e3o cometem erros, para fornecer uma representac\u0327a\u0303o formalizada que pode ser utilizada para prever o desempenho da tarefa.","title":"3. GOMS (Objetivos, Operadores, M\u00e9todos e Regras de sele\u00e7\u00e3o)"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/#31-representacao-da-tarefa-de-entregar-um-trabalho","text":"O modelo GOMS a seguir \u00e9 feito para analisar um usu\u00e1rio experiente utilizando a plataforma do aprender 3 para entregar um trabalho GOAL 0 GOAL 0: Entregar um trabalho GOAL 1: Fazer login OP. 1.1: Acessar o site aprender OP. 1.2: Preencher dados(CPF e Senha) OP. 1.3: Clicar no bot\u00e3o acessar GOAL 2: Localizar mat\u00e9ria OP. 2.1: reupousar o mouse em cima do bot\u00e3o Meus cursos OP. 2.2: clicar na op\u00e7\u00e3o desejada GOAL 3: Localizar tarefa no meu mat\u00e9ria OP. 3.1: clicar na tarefa GOAL 4: Enviar tarefa OP. 4.1: Clicar no bot\u00e3o adicionar tarefa OP. 4.2: Clicar em Arquivos OP. 4.3: Selecionar arquivo para fazer upload OP. 4.4: Clicar em Salvar Mudan\u00e7as","title":"3.1 Representa\u00e7\u00e3o da tarefa de entregar um trabalho"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/#4-bibliografia","text":"[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.","title":"4. Bibliografia"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/#5-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06.12.2022 1.0 Realiza\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Igor Thiago Milena Aires 07.12.2022 1.1 Padronizando hist\u00f3rico de vers\u00e3o Milena Aires Vin\u00edcius Alves 07.12.2022 1.2 Adicionado o GOMS Thiago Vivan Igor Thiago","title":"5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/","text":"Aspectos \u00c9ticos 1. Introdu\u00e7\u00e3o 2. Objetivo 3. Resultados 4. Conclus\u00e3o 5. Bibliografia Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 6. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 09.12.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo","title":"Aspectos \u00c9ticos"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#aspectos-eticos","text":"","title":"Aspectos \u00c9ticos"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#1-introducao","text":"","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#2-objetivo","text":"","title":"2. Objetivo"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#3-resultados","text":"","title":"3. Resultados"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#4-conclusao","text":"","title":"4. Conclus\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#5-bibliografia","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.","title":"5. Bibliografia"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#6-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 09.12.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo","title":"6. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/","text":"Guia de Estilo 1. Introdu\u00e7\u00e3o Este guia de estilo visa reunir princ\u00edpios e diretrizes atrav\u00e9s de uma documenta\u00e7\u00e3o. \u00c9 documentada as decis\u00f5es de design de forma que sejam utilizadas no processo de contru\u00e7\u00e3o do produto final em difentes ambiente, como por exemplo a plataforma utilizada. 1.1 Objetivo O guia de estilo tem como objetivo principal a comunica\u00e7\u00e3o entre equipes de design e equipes de desenvolvimento do produto. Sendo assim, de grande relev\u00e2ncia que o guia de estilo esteja de f\u00e1cil entendimento para consultas sobre pr\u00f3ximas vers\u00f5es e extens\u00f5es do produto. 1.2 Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado A organiza\u00e7\u00e3o desse guia de estilo ser\u00e1 baseada nas estruturas recomendadas por Marcus (1992) e Mayhem (1999). 1.3 P\u00fablico-alvo O p\u00fablico-alvo deste guia de estilo \u00e9 a equipe de avaliadores, desenvolvedores, suporte e de design do website, assim como os integrantes do Grupo 7 (Aprender3) que utilizar\u00e3o o guia para fututos desenvolvimentos e documenta\u00e7\u00f5es. 1.4 Como utilizar Para utilizar este guia, basta seguir os t\u00f3picoe informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas. Utilizando sempre os elementos citados e seguindo as regras necess\u00e1rias propostas nele. 1.5 Como manter Para manter o guia, deve-se levar em conta os fundamentos de IHC para obter uma usabilidade de qualidade. Este guida visa melhorar a plataforma utilzando fundamentos e conhecimentos nesta \u00e1rea. Mesmo realizando refatora\u00e7\u00f5es neste documento, estas mudan\u00e7as seguirem os princ\u00edpios b\u00e1sicos, \u00e9 o caminho correto. Caso contr\u00e1rio precise de material para se aprofundar neste conte\u00fado, verifique osconte\u00fados citados no t\u00f3pico de bibliografia do final do documento. 2. Resultados de an\u00e1lise 2.1 Layout Como \u00e9 poss\u00edvel ver na imagem 1, a estrutura do site \u00e9 dividida em 5 partes: - Barra de navega\u00e7\u00e3o; - Cabe\u00e7alho; - Coluna; - Miolo; - Rodap\u00e9. Imagem 1: Cores do site Aprender 3 2.2 Paleta de cores Para desenvolver o site, foi utilizado como base a paleta de cores descrita no manual de identidade da UnB. Na imagem 2, \u00e9 poss\u00edvel ver a paleta de cores do Aprender 3 gerada pelo site Coolors . Imagem 2: Cores do site Aprender 3 2.3 Tipografia O site utiliza as fontes Kollektif e Core Sans. 2.4 \u00cdcones \u00cdcone Descri\u00e7\u00e3o Eventos: \u00cdcone para levar \u00e0 p\u00e1gina de pr\u00f3ximos eventos, como tarefas e provas. Idioma: Lugar para mudar o idioma do site. In\u00edcio: Leva para a p\u00e1gina inicial do site. Mensagens: Onde possui todas as mensagens enviadas e recebidas do usu\u00e1rio. Meus Cursos: Mostra todos os cursos do usu\u00e1rio. Notifica\u00e7\u00f5es: Notifica\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio. Quando h\u00e1 notifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o lidas, aparece um contador vermelho no \u00edcone. Ocultar blocos: Mostra ou esconde coluna da direita do site. Painel: Painel com cursos do usu\u00e1rio. Visualiza\u00e7\u00e3o Padr\u00e3o: Aumenta ou diminui o layout. 3. Elementos de a\u00e7\u00e3o Neste t\u00f3pico ser\u00e1 apresentado os elementos de a\u00e7\u00e3o presentes na plataforma Aprender 3 . 3.1 Preenchimento de campos A finalidade \u00e9 de que o usu\u00e1rio possa preencher com informa\u00e7\u00f5es para atingir um objeitov, fazer alguma altera\u00e7\u00e3o e at\u00e9 mesmo com informa\u00e7\u00f5es pessoais. 3.1.1 Login na plataforma O primeiro preenchimento de campo que observamos \u00e9 logo ao entrar na plataforma que j\u00e1 \u00e9 solicitado o login do usu\u00e1rio antes de ter acesso a qualquer informa\u00e7\u00e3o. Figura 1 - login Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022) 3.1.2 Procursa de turmas J\u00e1 dentro da plataforma, existe um campo em que \u00e9 poss\u00edvel procurar por uma turma/ disciplina desejada. Figura 2 - procura de turmas Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022) 3.1.3 Modificar Perfil Na plataforma \u00e9 poss\u00edvel encontrar diversos campos dispon\u00edveis para o usu\u00e1rio modificar seu perfil, como por exemplo: nome, sobrenome, endere\u00e7o de email, etc. Figura 3 - modificar perfil Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022) 3.1.4 Senha Para se matricular em uma turma \u00e9 exigido uma senha que \u00e9 disponibilizada pelo docente da disciplina. Figura 4 - senha para matr\u00edcula em turma Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022) 3.2 Sele\u00e7\u00e3o As op\u00e7\u00f5es de sele\u00e7\u00e3o e op\u00e7\u00f5es da plataforma dispon\u00edveis para o usu\u00e1rio. 3.2.1 Menu Logo na p\u00e1gina inicial h\u00e1 um menu de sele\u00e7\u00f5es onde posso selicionar: in\u00edcio, painel, eventos e meus cursos. Figura 5 - menu Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022) 3.2.2 Meus cursos Apertando meus cursos no menu de sele\u00e7\u00e3o obtemos as turmas cadastradas do usu\u00e1rio onde \u00e9 poss\u00edvel selecion\u00e1-las. Figura 6 - menu de cursos Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022) 3.2.3 Chat \u00c9 poss\u00edvel selecionar um chat de mensagens com outros usu\u00e1rios na plataforma. Figura 7 - chat Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022) 3.2.4 Linguagem \u00c9 poss\u00edvel selecionar a linguagem que o usu\u00e1rio deseja na plataforma dentre as op\u00e7\u00f5es poss\u00edveis. Figura 8 - linguagem Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022) 3.2.5 Notifica\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio recebe uma notifica\u00e7\u00e3o sempre que algo \u00e9 alterado ou adicionado nas turmas em que faz parte, e assim selecionar a notifica\u00e7\u00e3o desejada que ir\u00e1 ser exibida pela plataforma. Figura 9 - notifica\u00e7\u00f5es Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022) 3.2.6 Op\u00e7\u00f5es do perfil Quando \u00e9 selecionado o perfil, \u00e9 aberto um menu de diversas sele\u00e7\u00f5es que o usu\u00e1rio pode interagir. Figura 10 - op\u00e7\u00f5es do perfil Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022) 3.3 Confirma\u00e7\u00e3o As a\u00e7\u00f5es de confirma\u00e7\u00e3o est\u00e1 indiretamente ligadas com as a\u00e7\u00e3o de campos de preenchimento. Como citado acima, \u00e9 vis\u00edvel que na figura 1 de login na plataforma, \u00e9 preciso confirmar logo ap\u00f3s preencher os campos de login para dar continuidade a a\u00e7\u00e3o. Como tamb\u00e9m na figura 4 para confirmar a senha \u00e9 preciso apertar o bot\u00e3o e assim se sucede por toda a plataforma. 4. Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es 4.1 Terminologia A plataforma tem um vocabul\u00e1rio de f\u00e1cil entendimento e nada que fuja do entendimento do usu\u00e1rio. Sendo assim a terminologia \u00e9 compreens\u00edvel. 4.2 Tela A plataforma d\u00e1 liberdade para que o usu\u00e1rio escolha a tela padr\u00e3o de sua prefer\u00eancia, escolhendo tamanho da fonte e uma paleta de cores. Figura 11 - acessibilidade Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022) 5. Bibliografia Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 6. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 09.12.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Milena Aires Raphaela guimar\u00e3es 11.12.2022 1.1 Adici\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de introdu\u00e7\u00e3o e elementos de sele\u00e7\u00e3o Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es","title":"Guia de Estilo"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#guia-de-estilo","text":"","title":"Guia de Estilo"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#1-introducao","text":"Este guia de estilo visa reunir princ\u00edpios e diretrizes atrav\u00e9s de uma documenta\u00e7\u00e3o. \u00c9 documentada as decis\u00f5es de design de forma que sejam utilizadas no processo de contru\u00e7\u00e3o do produto final em difentes ambiente, como por exemplo a plataforma utilizada.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#11-objetivo","text":"O guia de estilo tem como objetivo principal a comunica\u00e7\u00e3o entre equipes de design e equipes de desenvolvimento do produto. Sendo assim, de grande relev\u00e2ncia que o guia de estilo esteja de f\u00e1cil entendimento para consultas sobre pr\u00f3ximas vers\u00f5es e extens\u00f5es do produto.","title":"1.1 Objetivo"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#12-organizacao-e-conteudo","text":"A organiza\u00e7\u00e3o desse guia de estilo ser\u00e1 baseada nas estruturas recomendadas por Marcus (1992) e Mayhem (1999).","title":"1.2 Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#13-publico-alvo","text":"O p\u00fablico-alvo deste guia de estilo \u00e9 a equipe de avaliadores, desenvolvedores, suporte e de design do website, assim como os integrantes do Grupo 7 (Aprender3) que utilizar\u00e3o o guia para fututos desenvolvimentos e documenta\u00e7\u00f5es.","title":"1.3 P\u00fablico-alvo"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#14-como-utilizar","text":"Para utilizar este guia, basta seguir os t\u00f3picoe informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas. Utilizando sempre os elementos citados e seguindo as regras necess\u00e1rias propostas nele.","title":"1.4 Como utilizar"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#15-como-manter","text":"Para manter o guia, deve-se levar em conta os fundamentos de IHC para obter uma usabilidade de qualidade. Este guida visa melhorar a plataforma utilzando fundamentos e conhecimentos nesta \u00e1rea. Mesmo realizando refatora\u00e7\u00f5es neste documento, estas mudan\u00e7as seguirem os princ\u00edpios b\u00e1sicos, \u00e9 o caminho correto. Caso contr\u00e1rio precise de material para se aprofundar neste conte\u00fado, verifique osconte\u00fados citados no t\u00f3pico de bibliografia do final do documento.","title":"1.5 Como manter"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#2-resultados-de-analise","text":"","title":"2. Resultados de an\u00e1lise"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#21-layout","text":"Como \u00e9 poss\u00edvel ver na imagem 1, a estrutura do site \u00e9 dividida em 5 partes: - Barra de navega\u00e7\u00e3o; - Cabe\u00e7alho; - Coluna; - Miolo; - Rodap\u00e9. Imagem 1: Cores do site Aprender 3","title":"2.1 Layout"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#22-paleta-de-cores","text":"Para desenvolver o site, foi utilizado como base a paleta de cores descrita no manual de identidade da UnB. Na imagem 2, \u00e9 poss\u00edvel ver a paleta de cores do Aprender 3 gerada pelo site Coolors . Imagem 2: Cores do site Aprender 3","title":"2.2 Paleta de cores"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#23-tipografia","text":"O site utiliza as fontes Kollektif e Core Sans.","title":"2.3 Tipografia"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#24-icones","text":"\u00cdcone Descri\u00e7\u00e3o Eventos: \u00cdcone para levar \u00e0 p\u00e1gina de pr\u00f3ximos eventos, como tarefas e provas. Idioma: Lugar para mudar o idioma do site. In\u00edcio: Leva para a p\u00e1gina inicial do site. Mensagens: Onde possui todas as mensagens enviadas e recebidas do usu\u00e1rio. Meus Cursos: Mostra todos os cursos do usu\u00e1rio. Notifica\u00e7\u00f5es: Notifica\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio. Quando h\u00e1 notifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o lidas, aparece um contador vermelho no \u00edcone. Ocultar blocos: Mostra ou esconde coluna da direita do site. Painel: Painel com cursos do usu\u00e1rio. Visualiza\u00e7\u00e3o Padr\u00e3o: Aumenta ou diminui o layout.","title":"2.4 \u00cdcones"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#3-elementos-de-acao","text":"Neste t\u00f3pico ser\u00e1 apresentado os elementos de a\u00e7\u00e3o presentes na plataforma Aprender 3 .","title":"3. Elementos de a\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#31-preenchimento-de-campos","text":"A finalidade \u00e9 de que o usu\u00e1rio possa preencher com informa\u00e7\u00f5es para atingir um objeitov, fazer alguma altera\u00e7\u00e3o e at\u00e9 mesmo com informa\u00e7\u00f5es pessoais.","title":"3.1 Preenchimento de campos"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#311-login-na-plataforma","text":"O primeiro preenchimento de campo que observamos \u00e9 logo ao entrar na plataforma que j\u00e1 \u00e9 solicitado o login do usu\u00e1rio antes de ter acesso a qualquer informa\u00e7\u00e3o. Figura 1 - login Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022)","title":"3.1.1 Login na plataforma"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#312-procursa-de-turmas","text":"J\u00e1 dentro da plataforma, existe um campo em que \u00e9 poss\u00edvel procurar por uma turma/ disciplina desejada. Figura 2 - procura de turmas Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022)","title":"3.1.2 Procursa de turmas"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#313-modificar-perfil","text":"Na plataforma \u00e9 poss\u00edvel encontrar diversos campos dispon\u00edveis para o usu\u00e1rio modificar seu perfil, como por exemplo: nome, sobrenome, endere\u00e7o de email, etc. Figura 3 - modificar perfil Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022)","title":"3.1.3 Modificar Perfil"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#314-senha","text":"Para se matricular em uma turma \u00e9 exigido uma senha que \u00e9 disponibilizada pelo docente da disciplina. Figura 4 - senha para matr\u00edcula em turma Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022)","title":"3.1.4 Senha"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#32-selecao","text":"As op\u00e7\u00f5es de sele\u00e7\u00e3o e op\u00e7\u00f5es da plataforma dispon\u00edveis para o usu\u00e1rio.","title":"3.2 Sele\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#321-menu","text":"Logo na p\u00e1gina inicial h\u00e1 um menu de sele\u00e7\u00f5es onde posso selicionar: in\u00edcio, painel, eventos e meus cursos. Figura 5 - menu Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022)","title":"3.2.1 Menu"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#322-meus-cursos","text":"Apertando meus cursos no menu de sele\u00e7\u00e3o obtemos as turmas cadastradas do usu\u00e1rio onde \u00e9 poss\u00edvel selecion\u00e1-las. Figura 6 - menu de cursos Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022)","title":"3.2.2 Meus cursos"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#323-chat","text":"\u00c9 poss\u00edvel selecionar um chat de mensagens com outros usu\u00e1rios na plataforma. Figura 7 - chat Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022)","title":"3.2.3 Chat"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#324-linguagem","text":"\u00c9 poss\u00edvel selecionar a linguagem que o usu\u00e1rio deseja na plataforma dentre as op\u00e7\u00f5es poss\u00edveis. Figura 8 - linguagem Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022)","title":"3.2.4 Linguagem"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#325-notificacoes","text":"O usu\u00e1rio recebe uma notifica\u00e7\u00e3o sempre que algo \u00e9 alterado ou adicionado nas turmas em que faz parte, e assim selecionar a notifica\u00e7\u00e3o desejada que ir\u00e1 ser exibida pela plataforma. Figura 9 - notifica\u00e7\u00f5es Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022)","title":"3.2.5 Notifica\u00e7\u00f5es"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#326-opcoes-do-perfil","text":"Quando \u00e9 selecionado o perfil, \u00e9 aberto um menu de diversas sele\u00e7\u00f5es que o usu\u00e1rio pode interagir. Figura 10 - op\u00e7\u00f5es do perfil Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022)","title":"3.2.6 Op\u00e7\u00f5es do perfil"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#33-confirmacao","text":"As a\u00e7\u00f5es de confirma\u00e7\u00e3o est\u00e1 indiretamente ligadas com as a\u00e7\u00e3o de campos de preenchimento. Como citado acima, \u00e9 vis\u00edvel que na figura 1 de login na plataforma, \u00e9 preciso confirmar logo ap\u00f3s preencher os campos de login para dar continuidade a a\u00e7\u00e3o. Como tamb\u00e9m na figura 4 para confirmar a senha \u00e9 preciso apertar o bot\u00e3o e assim se sucede por toda a plataforma.","title":"3.3 Confirma\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#4-vocabulario-e-padroes","text":"","title":"4.  Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#41-terminologia","text":"A plataforma tem um vocabul\u00e1rio de f\u00e1cil entendimento e nada que fuja do entendimento do usu\u00e1rio. Sendo assim a terminologia \u00e9 compreens\u00edvel.","title":"4.1 Terminologia"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#42-tela","text":"A plataforma d\u00e1 liberdade para que o usu\u00e1rio escolha a tela padr\u00e3o de sua prefer\u00eancia, escolhendo tamanho da fonte e uma paleta de cores. Figura 11 - acessibilidade Aprender3, Fonte (Apredender3, 2022)","title":"4.2 Tela"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#5-bibliografia","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.","title":"5. Bibliografia"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#6-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 09.12.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Milena Aires Raphaela guimar\u00e3es 11.12.2022 1.1 Adici\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de introdu\u00e7\u00e3o e elementos de sele\u00e7\u00e3o Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es","title":"6. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/","text":"Metas de Usabilidade 1. Introdu\u00e7\u00e3o A utiliza\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade durante o projeto ajuda a solucionar preocupa\u00e7\u00f5es como a produtividade do usu\u00e1rio durante a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema e motiva\u00e7\u00e3o desse usu\u00e1rio para um aprendizado eficaz. As metas de usabilidade tem como objetivo definir a ordem de prioriza\u00e7\u00e3o dos fatores de qualidade de uso, como esses fatores ser\u00e3o avaliados no decorrer do processo de designer e quais faixas de valor s\u00e3o aceit\u00e1veis, inaceit\u00e1veis ou ideais para cada indicador de interesse. 2. Metas de usabilidade A Meta Defini\u00e7\u00e3o Pergunta Efic\u00e1cia \u00c9 a capacidade de resolver problemasassociados ao grau de realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos O sistema serve ao prop\u00f3sito principal? Efici\u00eancia Pode ser entendida como velocidade de uso para o alcance do objetivo. Deve auxiliar o usu\u00e1rio na realiza\u00e7\u00e3o de tarefas Os usu\u00e1rios conseguir\u00e3o manter um alto n\u00edvel de produtividade, uma vez que tenham aprendido como utilizar um produto para realizar suas tarefas? Seguran\u00e7a Essa meta visa garantir que o usu\u00e1rio n\u00e3o passe por situa\u00e7\u00f5es perigosas ou indesej\u00e1veis ao utilizar um produto/servi\u00e7o Quais s\u00e3o os poss\u00edveis erros ao utilizar seu produto e como os usu\u00e1rios podem corrigi-los facilmente? Utilidade O sistema deve fornecer ao usu\u00e1rio um conjunto apropriado de fun\u00e7\u00f5es que s\u00e3o esperadas por ele. Significa oferecer o tipo certo de funcionalidade. O produto permite que os usu\u00e1rios realizem todas as tarefas necess\u00e1rias? Todas as funcionalidades do contexto est\u00e3o inclu\u00eddas? Aprendizagem \u00c9 a capacidade de aprendizagem do usu\u00e1rio ao utilizar o sistema. O objetivo \u00e9 fazer o usu\u00e1rio aprender a utilizar o sistema o mais r\u00e1pido poss\u00edvel. o sistema permite o aprendizado de uso facilmente? Memoriza\u00e7\u00e3o Tem como objetivo fazer com que o usu\u00e1rio se lembre de como utilizar o sistema depois de j\u00e1 te-lo aprendido. Que tipos de suporte de interface foram fornecidos com o objetivo de ajudar os usu\u00e1rios a lembrarem como realizar as tarefas, especialmente para produtos e opera\u00e7\u00f5es que s\u00e3o utilizados com pouca frequ\u00eancia? 3. Metas no aprender 3 Seguran\u00e7a: Neste aspecto o site do aprender 3 falaha em permitir ao usu\u00e1rio reverter a\u00e7\u00f5es indesejadas facilmente. Um exemplo seria o usu\u00e1rio n\u00e3o conseguir sair de uma turma depois de entrar nela, mesmo se j\u00e1 tiver trancado a mat\u00e9ria e como consequ\u00eancia disso continua recebendo as notifica\u00e7\u00f5es e atividades da mat\u00e9ria. Efici\u00eancia: Quando o site do aprender 3 est\u00e1 com um grande n\u00famero de acessos simult\u00e2neos , o usu\u00e1rio tem muita dificuldade de manter sua alta produtividade na realiza\u00e7\u00e3o de tarefas. Por isso \u00e9 nescess\u00e1rio que a capacidade de acessos simult\u00e2neos do site seja aumentada de acordo com a demanda, para que os usu\u00e1rios possam ter efici\u00eancia durante seu uso. Utilidade: A funcionalidade da pesquisa de mat\u00e9rias n\u00e3o poss\u00fai um filtro e isso faz com que o usu\u00e1rio fique confuso, pois todas as mat\u00e9rias de todos os campos aparecem de uma vez. \u00c9 preciso criar esse filtro para que o sistema forne\u00e7a ao usu\u00e1rio as fun\u00e7\u00f5es esperadas por ele. Aprendizagem: De acordo com o question\u00e1rio de perfil do usu\u00e1rio , temos que a plataforma n\u00e3o \u00e9 muito intuitiva, ou seja , o usu\u00e1rio demora um pouco para aprender a utiliza-la. Por isso \u00e9 nescess\u00e1rio que a plataforma tenha tutoriais de cada funcionalidade para que o usu\u00e1rio n\u00e3o tenha dificuldade de aprendeizado. 4. Bibliografia Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Diana Fournier. As 6 metas de Usabilidade. MEDIUM, 2016. Dispon\u00edvel em: https://medium.com/vivareal-ux-chapter/as-6-metas-de-usabilidade-9491442fd56a. Irla Rabelo. Intera\u00e7\u00e3o Homem Computador. Dispon\u00edvel em: https://irlabr.wordpress.com/apostila-de-ihc/parte-1-ihc-na-pratica/6-usabilidade-e-suas-metas/ 5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10.12.2022 1.0 Definindo as metas de usabilidade Igor Thiago Vin\u00edcius Alves 11.12.2022 1.1 Metas de usabilidade no aprender 3 Igor Thiago Vin\u00edcius Alves","title":"Metas de Usabilidade"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#metas-de-usabilidade","text":"","title":"Metas de Usabilidade"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#1-introducao","text":"A utiliza\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade durante o projeto ajuda a solucionar preocupa\u00e7\u00f5es como a produtividade do usu\u00e1rio durante a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema e motiva\u00e7\u00e3o desse usu\u00e1rio para um aprendizado eficaz. As metas de usabilidade tem como objetivo definir a ordem de prioriza\u00e7\u00e3o dos fatores de qualidade de uso, como esses fatores ser\u00e3o avaliados no decorrer do processo de designer e quais faixas de valor s\u00e3o aceit\u00e1veis, inaceit\u00e1veis ou ideais para cada indicador de interesse.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#2-metas-de-usabilidade","text":"A Meta Defini\u00e7\u00e3o Pergunta Efic\u00e1cia \u00c9 a capacidade de resolver problemasassociados ao grau de realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos O sistema serve ao prop\u00f3sito principal? Efici\u00eancia Pode ser entendida como velocidade de uso para o alcance do objetivo. Deve auxiliar o usu\u00e1rio na realiza\u00e7\u00e3o de tarefas Os usu\u00e1rios conseguir\u00e3o manter um alto n\u00edvel de produtividade, uma vez que tenham aprendido como utilizar um produto para realizar suas tarefas? Seguran\u00e7a Essa meta visa garantir que o usu\u00e1rio n\u00e3o passe por situa\u00e7\u00f5es perigosas ou indesej\u00e1veis ao utilizar um produto/servi\u00e7o Quais s\u00e3o os poss\u00edveis erros ao utilizar seu produto e como os usu\u00e1rios podem corrigi-los facilmente? Utilidade O sistema deve fornecer ao usu\u00e1rio um conjunto apropriado de fun\u00e7\u00f5es que s\u00e3o esperadas por ele. Significa oferecer o tipo certo de funcionalidade. O produto permite que os usu\u00e1rios realizem todas as tarefas necess\u00e1rias? Todas as funcionalidades do contexto est\u00e3o inclu\u00eddas? Aprendizagem \u00c9 a capacidade de aprendizagem do usu\u00e1rio ao utilizar o sistema. O objetivo \u00e9 fazer o usu\u00e1rio aprender a utilizar o sistema o mais r\u00e1pido poss\u00edvel. o sistema permite o aprendizado de uso facilmente? Memoriza\u00e7\u00e3o Tem como objetivo fazer com que o usu\u00e1rio se lembre de como utilizar o sistema depois de j\u00e1 te-lo aprendido. Que tipos de suporte de interface foram fornecidos com o objetivo de ajudar os usu\u00e1rios a lembrarem como realizar as tarefas, especialmente para produtos e opera\u00e7\u00f5es que s\u00e3o utilizados com pouca frequ\u00eancia?","title":"2. Metas de usabilidade"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#3-metas-no-aprender-3","text":"Seguran\u00e7a: Neste aspecto o site do aprender 3 falaha em permitir ao usu\u00e1rio reverter a\u00e7\u00f5es indesejadas facilmente. Um exemplo seria o usu\u00e1rio n\u00e3o conseguir sair de uma turma depois de entrar nela, mesmo se j\u00e1 tiver trancado a mat\u00e9ria e como consequ\u00eancia disso continua recebendo as notifica\u00e7\u00f5es e atividades da mat\u00e9ria. Efici\u00eancia: Quando o site do aprender 3 est\u00e1 com um grande n\u00famero de acessos simult\u00e2neos , o usu\u00e1rio tem muita dificuldade de manter sua alta produtividade na realiza\u00e7\u00e3o de tarefas. Por isso \u00e9 nescess\u00e1rio que a capacidade de acessos simult\u00e2neos do site seja aumentada de acordo com a demanda, para que os usu\u00e1rios possam ter efici\u00eancia durante seu uso. Utilidade: A funcionalidade da pesquisa de mat\u00e9rias n\u00e3o poss\u00fai um filtro e isso faz com que o usu\u00e1rio fique confuso, pois todas as mat\u00e9rias de todos os campos aparecem de uma vez. \u00c9 preciso criar esse filtro para que o sistema forne\u00e7a ao usu\u00e1rio as fun\u00e7\u00f5es esperadas por ele. Aprendizagem: De acordo com o question\u00e1rio de perfil do usu\u00e1rio , temos que a plataforma n\u00e3o \u00e9 muito intuitiva, ou seja , o usu\u00e1rio demora um pouco para aprender a utiliza-la. Por isso \u00e9 nescess\u00e1rio que a plataforma tenha tutoriais de cada funcionalidade para que o usu\u00e1rio n\u00e3o tenha dificuldade de aprendeizado.","title":"3. Metas no aprender 3"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#4-bibliografia","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Diana Fournier. As 6 metas de Usabilidade. MEDIUM, 2016. Dispon\u00edvel em: https://medium.com/vivareal-ux-chapter/as-6-metas-de-usabilidade-9491442fd56a. Irla Rabelo. Intera\u00e7\u00e3o Homem Computador. Dispon\u00edvel em: https://irlabr.wordpress.com/apostila-de-ihc/parte-1-ihc-na-pratica/6-usabilidade-e-suas-metas/","title":"4. Bibliografia"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#5-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10.12.2022 1.0 Definindo as metas de usabilidade Igor Thiago Vin\u00edcius Alves 11.12.2022 1.1 Metas de usabilidade no aprender 3 Igor Thiago Vin\u00edcius Alves","title":"5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_do_usuario/","text":"Perfil do Usu\u00e1rio 1. Introdu\u00e7\u00e3o Esse documento tem como fun\u00e7\u00e3o explorar e identificar as caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios e n\u00e3o usu\u00e1rios que utilizam a plataforma do aprender 3. Para um melhor entendimento do usu\u00e1rio iremos tra\u00e7ar um perfil, assim utilizaremos perguntas como: \"quem s\u00e3o eles?\", \"quais seus objetivos?\", entre outras, auxiliar\u00e3o a entender para quem estamos contruindo um design de produto. \"Perfil do usu\u00e1rio \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios, sua rela\u00e7\u00e3o com tecnologia, seu conhecimento sobre dom\u00ednio e tarefas.\" (BARBOSA E SILVA, 2010) 2. Objetivo O presente documento tem como objetivo principal documentar os perfis de usu\u00e1rios encontrados durante a pesquisa realizada no projeto. 3. Metodologia Pesquisa por meio de um question\u00e1rio online (Google Forms), direcionado aos frequentadores da UnB, com perguntas de resposta \u00fanica e uma pergunta discursivas. 4. Resultados Os resultados do question\u00e1rio apresentaram-se insuficientes para tra\u00e7ar os perfis dos usu\u00e1rios dado que foi respondido apenas por alunos. Alguns dados obtidos pelo question\u00e1rio s\u00e3o: V\u00ednculo com a UnB; Faixa et\u00e1ria (em anos); G\u00eanero; Escolaridade; \u00c1rea do conhecimento; Experi\u00eancia com o Aprender 3; Acesso f\u00e1cil a internet; Dispositivo mais usado para acessar o site; O question\u00e1rio foi iniciado com o termo de consentimento onde todos os usu\u00e1rios da pesquisa concordaram. Na figura 1 podemos ver o gr\u00e1fico. Figura 1 - Gr\u00e1fico de aceita\u00e7\u00e3o do termo de consentimento O question\u00e1rio atingiu apenas os alunos da UnB, e n\u00e3o foi efetivo para tra\u00e7armos o perfil do usu\u00e1rio dos professores. Segue o gr\u00e1fico na figura 2. Figura 2 - Gr\u00e1fico de v\u00ednculo com a UnB Foi poss\u00edvel notar que os usu\u00e1rios usam constantemente o site Aprender 3 devido aos seguintes dados coletados (figura 3 e 4): Figura 3 - Gr\u00e1fico que mostra se o site Aprender 3 foi usado no semestre 2/2022 Figura 4 - Gr\u00e1fico que mensura a utiliza\u00e7\u00e3o dos site pelos usu\u00e1rios A faixa et\u00e1ria dos usu\u00e1rios est\u00e1 em torno de 90% entre, menor de 18 at\u00e9 23 anos. E apenas 10% se encontra na faixa et\u00e1ria dos 24 ou mais. Mostrando que os usu\u00e1rios do site s\u00e3o jovens (veja a figura 5), desses jovens 90% t\u00eam o ensino superior incompleto (figura 6), podemos concluir que s\u00e3o estudantes da UnB que est\u00e3o cursando o seu primeiro ensino superior nas mais diversas \u00e1reas do conhecimento, mas majoritariamente na \u00e1rea da tecnologia e ci\u00eancias humanas (figura 7). Figura 4 - Gr\u00e1fico que mensura a utiliza\u00e7\u00e3o dos site pelos usu\u00e1rios Figura 6 - Gr\u00e1fico do n\u00edvel de escolaridade do usu\u00e1rio Figura 7 - Gr\u00e1fico da \u00e1rea do conhecimento do curso do usu\u00e1rio O question\u00e1rio tamb\u00e9m revelou que, aproximadamente 50% dos usu\u00e1rios s\u00e3o do sexo feminino (figura 8). Demonstrando que n\u00e3o h\u00e1 um p\u00fablico majorit\u00e1rio nesse quesito. Figura 8 - Gr\u00e1fico do g\u00eanero dos usu\u00e1rios Outra caracter\u00edstica de suma import\u00e2ncia para a an\u00e1lise do usu\u00e1rio foi a defini\u00e7\u00e3o do dispositivo mais usado para acessar o site Aprender 3, a pesquisa aponta que quase 90% dos usu\u00e1rios utilizam um computador pr\u00f3prio (figura 9) em detrimento dos smartphones e outros dispositivos. Devemos an\u00e1lise se isso se d\u00e1 devido ao mau desenvolvimento do site nessas outras plataformas. Figura 9 - Gr\u00e1fico da distribui\u00e7\u00e3o do uso dos dispositivos usados para acessar o site Foi verificado, ao final, sugest\u00f5es de melhorias para o site. Assim poder\u00edamos analisar pontos cr\u00edticos onde dever\u00edamos focar a nossa aten\u00e7\u00e3o, pois essas s\u00e3o as maiores dores dos usu\u00e1rios. Seguem as sugest\u00f5es: Site precisa ser mais intuitivo e \u00e0s vezes fica caindo; Campo de pesquisa para encontrar recursos; Melhorar o acesso, j\u00e1 que muitas pessoas logam de uma vez e cai o site; Sinto que falta um quadro de f\u00e1cil personaliza\u00e7\u00e3o. Colocar as atividades que s\u00e3o associadas a mim pelos professores, assim como novas atividades que eu quero criar apenas como forma de organiza\u00e7\u00e3o (no fim, uma lista de to-do personaliz\u00e1vel). Meu objetivo com essa sugest\u00e3o \u00e9 tornar o Aprender a plataforma de organiza\u00e7\u00e3o geral da vida acad\u00eamica, e n\u00e3o apenas uma plataforma para olhar slides e tarefas que os professores passaram (at\u00e9 porque muitos professores escolhem n\u00e3o utilizar o aprender, o que acaba dificultando a vida do estudante, que passa a ter que olhar duas, tr\u00eas ou at\u00e9 mais plataformas diferentes por semestre, uma para cada mat\u00e9ria); Eu n\u00e3o achei uma op\u00e7\u00e3o para sair de uma turma no aprender3, por exemplo quando tranquei uma mat\u00e9ria, continuei na turma no aprender3 e assim recebo notifica\u00e7\u00f5es de coisas que n\u00e3o est\u00e3o mais no meu interesse no momento; N\u00e3o \u00e9 t\u00e3o intuitivo, existe uma cursa de aprendizagem insatisfat\u00f3ria. Mas depois que aprendemos \u00e9 f\u00e1cil utilizar o sistema; O sistema no geral \u00e9 bem constru\u00eddo. Acredito que para melhor utiliza\u00e7\u00e3o seja necess\u00e1rio um melhor treinamento dos professores na hora de construir a disciplina na plataforma. Existem disciplinas em que o aprender e suas ferramentas s\u00e3o sabiamente utilizadas pelo professor. Em compensa\u00e7\u00e3o, alguns professores, seja por falta de familiaridade ou falta de tempo, os conte\u00fados inseridos na plataforma ficam desorganizados e sem l\u00f3gica; Mostrar a grade hor\u00e1ria; Eu gosto do formato atual; Particularmente, o aprender 3 \u00e9 minha plataforma favorita, por\u00e9m \u00e9 um sistema muito inst\u00e1vel, o que \u00e0s vezes acaba dificultando a vida; Calend\u00e1rio de atividades mais n\u00edtido; Nenhuma, a plataforma \u00e9 \u00f3tima no meu ponto de vista; Os alunos inscritos no sigaa serem automaticamente inscritos nas suas turmas no aprender; Otimiza\u00e7\u00e3o da plataforma para evitar que fique fora do ar e melhorar o design da p\u00e1gina; A interface do sistema est\u00e1 completamente desatualizada. Ela \u00e9 n\u00e3o intuitiva, \u00e9 feia e parece que estamos usando windows 93; \u00c9 muito dif\u00edcil a procura pelas mat\u00e9rias na plataforma. Al\u00e9m disso, os links de acesso nos murais da disciplina travam e quebram direto; Voltar as matr\u00edculas no aprender; N\u00e3o sair do ar nos finais de semana principalmente; Melhoria da estabilidade da plataforma; Deixar a plataforma mais clara, objetiva. \u00c9 uma plataforma um tanto dif\u00edcil de usar. \u00c0s vezes n\u00e3o tem como achar a atividade que o professor colocou; Editar o texto, \u00e9 dif\u00edcil e ruim de se colocar f\u00f3rmulas matem\u00e1ticas; Layout mais compreens\u00edvel; 5. Refer\u00eancia Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J.Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. 2021. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1 6. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 07.12.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de perfil do usu\u00e1rio Milena Aires Vin\u00edcius Alves 07.12.2022 1.1 Exposi\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados da pesquisa Vin\u00edcius Alves Milena Aires 08.12.2022 1.2 Melhorias apontadas na entrega 2 Vin\u00edcius Alves Igor Thiago","title":"Perfil do Usu\u00e1rio"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_do_usuario/#perfil-do-usuario","text":"","title":"Perfil do Usu\u00e1rio"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_do_usuario/#1-introducao","text":"Esse documento tem como fun\u00e7\u00e3o explorar e identificar as caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios e n\u00e3o usu\u00e1rios que utilizam a plataforma do aprender 3. Para um melhor entendimento do usu\u00e1rio iremos tra\u00e7ar um perfil, assim utilizaremos perguntas como: \"quem s\u00e3o eles?\", \"quais seus objetivos?\", entre outras, auxiliar\u00e3o a entender para quem estamos contruindo um design de produto. \"Perfil do usu\u00e1rio \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios, sua rela\u00e7\u00e3o com tecnologia, seu conhecimento sobre dom\u00ednio e tarefas.\" (BARBOSA E SILVA, 2010)","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_do_usuario/#2-objetivo","text":"O presente documento tem como objetivo principal documentar os perfis de usu\u00e1rios encontrados durante a pesquisa realizada no projeto.","title":"2. Objetivo"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_do_usuario/#3-metodologia","text":"Pesquisa por meio de um question\u00e1rio online (Google Forms), direcionado aos frequentadores da UnB, com perguntas de resposta \u00fanica e uma pergunta discursivas.","title":"3. Metodologia"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_do_usuario/#4-resultados","text":"Os resultados do question\u00e1rio apresentaram-se insuficientes para tra\u00e7ar os perfis dos usu\u00e1rios dado que foi respondido apenas por alunos. Alguns dados obtidos pelo question\u00e1rio s\u00e3o: V\u00ednculo com a UnB; Faixa et\u00e1ria (em anos); G\u00eanero; Escolaridade; \u00c1rea do conhecimento; Experi\u00eancia com o Aprender 3; Acesso f\u00e1cil a internet; Dispositivo mais usado para acessar o site; O question\u00e1rio foi iniciado com o termo de consentimento onde todos os usu\u00e1rios da pesquisa concordaram. Na figura 1 podemos ver o gr\u00e1fico. Figura 1 - Gr\u00e1fico de aceita\u00e7\u00e3o do termo de consentimento O question\u00e1rio atingiu apenas os alunos da UnB, e n\u00e3o foi efetivo para tra\u00e7armos o perfil do usu\u00e1rio dos professores. Segue o gr\u00e1fico na figura 2. Figura 2 - Gr\u00e1fico de v\u00ednculo com a UnB Foi poss\u00edvel notar que os usu\u00e1rios usam constantemente o site Aprender 3 devido aos seguintes dados coletados (figura 3 e 4): Figura 3 - Gr\u00e1fico que mostra se o site Aprender 3 foi usado no semestre 2/2022 Figura 4 - Gr\u00e1fico que mensura a utiliza\u00e7\u00e3o dos site pelos usu\u00e1rios A faixa et\u00e1ria dos usu\u00e1rios est\u00e1 em torno de 90% entre, menor de 18 at\u00e9 23 anos. E apenas 10% se encontra na faixa et\u00e1ria dos 24 ou mais. Mostrando que os usu\u00e1rios do site s\u00e3o jovens (veja a figura 5), desses jovens 90% t\u00eam o ensino superior incompleto (figura 6), podemos concluir que s\u00e3o estudantes da UnB que est\u00e3o cursando o seu primeiro ensino superior nas mais diversas \u00e1reas do conhecimento, mas majoritariamente na \u00e1rea da tecnologia e ci\u00eancias humanas (figura 7). Figura 4 - Gr\u00e1fico que mensura a utiliza\u00e7\u00e3o dos site pelos usu\u00e1rios Figura 6 - Gr\u00e1fico do n\u00edvel de escolaridade do usu\u00e1rio Figura 7 - Gr\u00e1fico da \u00e1rea do conhecimento do curso do usu\u00e1rio O question\u00e1rio tamb\u00e9m revelou que, aproximadamente 50% dos usu\u00e1rios s\u00e3o do sexo feminino (figura 8). Demonstrando que n\u00e3o h\u00e1 um p\u00fablico majorit\u00e1rio nesse quesito. Figura 8 - Gr\u00e1fico do g\u00eanero dos usu\u00e1rios Outra caracter\u00edstica de suma import\u00e2ncia para a an\u00e1lise do usu\u00e1rio foi a defini\u00e7\u00e3o do dispositivo mais usado para acessar o site Aprender 3, a pesquisa aponta que quase 90% dos usu\u00e1rios utilizam um computador pr\u00f3prio (figura 9) em detrimento dos smartphones e outros dispositivos. Devemos an\u00e1lise se isso se d\u00e1 devido ao mau desenvolvimento do site nessas outras plataformas. Figura 9 - Gr\u00e1fico da distribui\u00e7\u00e3o do uso dos dispositivos usados para acessar o site Foi verificado, ao final, sugest\u00f5es de melhorias para o site. Assim poder\u00edamos analisar pontos cr\u00edticos onde dever\u00edamos focar a nossa aten\u00e7\u00e3o, pois essas s\u00e3o as maiores dores dos usu\u00e1rios. Seguem as sugest\u00f5es: Site precisa ser mais intuitivo e \u00e0s vezes fica caindo; Campo de pesquisa para encontrar recursos; Melhorar o acesso, j\u00e1 que muitas pessoas logam de uma vez e cai o site; Sinto que falta um quadro de f\u00e1cil personaliza\u00e7\u00e3o. Colocar as atividades que s\u00e3o associadas a mim pelos professores, assim como novas atividades que eu quero criar apenas como forma de organiza\u00e7\u00e3o (no fim, uma lista de to-do personaliz\u00e1vel). Meu objetivo com essa sugest\u00e3o \u00e9 tornar o Aprender a plataforma de organiza\u00e7\u00e3o geral da vida acad\u00eamica, e n\u00e3o apenas uma plataforma para olhar slides e tarefas que os professores passaram (at\u00e9 porque muitos professores escolhem n\u00e3o utilizar o aprender, o que acaba dificultando a vida do estudante, que passa a ter que olhar duas, tr\u00eas ou at\u00e9 mais plataformas diferentes por semestre, uma para cada mat\u00e9ria); Eu n\u00e3o achei uma op\u00e7\u00e3o para sair de uma turma no aprender3, por exemplo quando tranquei uma mat\u00e9ria, continuei na turma no aprender3 e assim recebo notifica\u00e7\u00f5es de coisas que n\u00e3o est\u00e3o mais no meu interesse no momento; N\u00e3o \u00e9 t\u00e3o intuitivo, existe uma cursa de aprendizagem insatisfat\u00f3ria. Mas depois que aprendemos \u00e9 f\u00e1cil utilizar o sistema; O sistema no geral \u00e9 bem constru\u00eddo. Acredito que para melhor utiliza\u00e7\u00e3o seja necess\u00e1rio um melhor treinamento dos professores na hora de construir a disciplina na plataforma. Existem disciplinas em que o aprender e suas ferramentas s\u00e3o sabiamente utilizadas pelo professor. Em compensa\u00e7\u00e3o, alguns professores, seja por falta de familiaridade ou falta de tempo, os conte\u00fados inseridos na plataforma ficam desorganizados e sem l\u00f3gica; Mostrar a grade hor\u00e1ria; Eu gosto do formato atual; Particularmente, o aprender 3 \u00e9 minha plataforma favorita, por\u00e9m \u00e9 um sistema muito inst\u00e1vel, o que \u00e0s vezes acaba dificultando a vida; Calend\u00e1rio de atividades mais n\u00edtido; Nenhuma, a plataforma \u00e9 \u00f3tima no meu ponto de vista; Os alunos inscritos no sigaa serem automaticamente inscritos nas suas turmas no aprender; Otimiza\u00e7\u00e3o da plataforma para evitar que fique fora do ar e melhorar o design da p\u00e1gina; A interface do sistema est\u00e1 completamente desatualizada. Ela \u00e9 n\u00e3o intuitiva, \u00e9 feia e parece que estamos usando windows 93; \u00c9 muito dif\u00edcil a procura pelas mat\u00e9rias na plataforma. Al\u00e9m disso, os links de acesso nos murais da disciplina travam e quebram direto; Voltar as matr\u00edculas no aprender; N\u00e3o sair do ar nos finais de semana principalmente; Melhoria da estabilidade da plataforma; Deixar a plataforma mais clara, objetiva. \u00c9 uma plataforma um tanto dif\u00edcil de usar. \u00c0s vezes n\u00e3o tem como achar a atividade que o professor colocou; Editar o texto, \u00e9 dif\u00edcil e ruim de se colocar f\u00f3rmulas matem\u00e1ticas; Layout mais compreens\u00edvel;","title":"4. Resultados"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_do_usuario/#5-referencia","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J.Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. 2021. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1","title":"5. Refer\u00eancia"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_do_usuario/#6-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 07.12.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de perfil do usu\u00e1rio Milena Aires Vin\u00edcius Alves 07.12.2022 1.1 Exposi\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados da pesquisa Vin\u00edcius Alves Milena Aires 08.12.2022 1.2 Melhorias apontadas na entrega 2 Vin\u00edcius Alves Igor Thiago","title":"6. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/","text":"Personas 1. Introdu\u00e7\u00e3o Uma persona \u00e9 uma personagem fict\u00edcia, um arqu\u00e9tipo, baseado em dados reais de usu\u00e1rios, criada para descrever um usu\u00e1rio m\u00e9dio. As personas s\u00e3o definidas principalmente por suas vontades, objetivos e interesses que s\u00e3o captados devido a um processo de investiga\u00e7\u00e3o inicial de atividades de usu\u00e1rios. Essa abordagem \u00e9 \u00fatil para conduzir as decis\u00f5es de projeto, para que os designers do produto mantenham o foco nos usu\u00e1rios, um dos pontos mais importante em um sistema de intera\u00e7\u00e3o humano-computador. (Cooper et al. 2007; Pruitt e Adlin, 2006) 2. Metodologia Para criar as personas, foram coletados, por meio de um formul\u00e1rio com termo de consentimento e perguntas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 experi\u00eancia e uso do site, dados dos usu\u00e1rios do site Aprender3 e tra\u00e7ado o Perfil de Usu\u00e1rio . Ap\u00f3s essa etapa, os dados foram analisados e, com base neles, foram estruturadas as personas do projeto. 3. Objetivo De acordo com Cooper, devemos projetar, de prefer\u00eancia, para uma \u00fanica persona, pois quanto maior o grupo de usu\u00e1rios que est\u00e1 no escopo, mais obst\u00e1culos o projeto ter\u00e1. 4. Personas 4.1 Persona prim\u00e1ria Nome Jo\u00e3o Da Silva Bastos Foto Nascimento 14/09/2001, 21 anos. Status Persona prim\u00e1ria. Objetivos Se formar para ter estabilidade e destaque no mercado. Habilidades Possui facilidade para aprender conte\u00fados da \u00e1rea de ci\u00eancias exatas, jogador de League of Legends nas horas vagas, cursando Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o e acostumado com tecnologia. Tarefas Ao usar o Aprender3, Jo\u00e3o deseja realizar suas atividades e ter acesso, com facilidade, ao conte\u00fado apresentado em sala. Relacionamentos Mora com a m\u00e3e, com quem interage em casa \u00e0 noite, depois que chega da faculdade. Possui amigos na faculdade. Requisitos Acesso aos materiais e atividades da mat\u00e9ria. Expectivativas Que o sistema seja est\u00e1vel, estando dispon\u00edvel a hora que Jo\u00e3o precisar/quiser estudar ou realizar suas atividades. Tabela 1: Persona prim\u00e1ria Nome Clara Lacerda Dias Foto Nascimento 11/02/1999, 23 anos. Status Persona secund\u00e1ria. Objetivos Ter uma vida tranquila, morando com seus 3 gatos em sua casa pr\u00f3pria. Habilidades Clara consegue se comunicar muito bem com as pessoas, al\u00e9m de facilmente conseguir amigos e liderar grupos. Tarefas Clara trabalha e estuda, portanto possui tarefas tanto da faculdade, quanto do trabalho. Relacionamentos Clara e sua namorada se d\u00e3o bem e estudam na mesma universidade, apesar de fazerem cursos diferentes. Requisitos Site intuitivo para que Clara consiga navegar sem dificuldades. Expectivativas Conseguir organizar a vida acad\u00eamica apenas com um \u00fanico recurso, o site Aprender3. Tabela 2: Persona secund\u00e1ria Nome Luana Juarez Matos Foto Nascimento 29/12/2004, 17 anos. Status Persona secund\u00e1ria. Objetivos N\u00e3o possui nenhum objetivo em mente, apenas segue a vida de acordo com a expectativa de terceiros. Habilidades Luana toca bateria, teclado, viol\u00e3o, escreve poesias e pinta quadros. Tarefas Al\u00e9m de seus estudos na faculdade, Luana faz trabalho volunt\u00e1rio para ajudar pessoas em situa\u00e7\u00f5es de rua. Relacionamentos Mora com seus pais e sua irm\u00e3, com quem possui um relacionamento saud\u00e1vel. Requisitos Completar as atividades passadas pelos professores. Expectivativas Conseguir enviar as atividades realizadas. Tabela 3: Persona secund\u00e1ria 5. Antipersona Nome Joaquim Serpa Sampaio dos Santos Brasil Foto Nascimento 05/07/1968, 54 anos. Status Antipersona. Objetivos Aumentar a quantidade de clientes na sua loja de marcenaria. Habilidades Carpintaria e marcenaria. Tarefas Ajuda sua esposa com algumas tarefas de casa, al\u00e9m do seu trabaho formal. Relacionamentos Mora com sua amada esposa, Cec\u00edlia, com quem vive h\u00e1 29 anos, e sua galinha de estima\u00e7\u00e3o, Elisabeth. Tabela 4: Antipersona 6. Refer\u00eancia Cooper, A.; Reimann, R.; Cronin, D. About Face 3: Th e Essentials of Interaction Design. New York, NY: John Wiley & Sons, 2007. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J.Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. 2021. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1 This Person Does Not Exist, 2022. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com . Acesso em: 7 de dezembro de 2022. 7. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 07/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Raphaela Guimar\u00e3es Milena Aires 1.1 08/12/2022 Melhorias apontadas na entrega 2 Vin\u00edcius Alves Igor Thiago","title":"Personas"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#personas","text":"","title":"Personas"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#1-introducao","text":"Uma persona \u00e9 uma personagem fict\u00edcia, um arqu\u00e9tipo, baseado em dados reais de usu\u00e1rios, criada para descrever um usu\u00e1rio m\u00e9dio. As personas s\u00e3o definidas principalmente por suas vontades, objetivos e interesses que s\u00e3o captados devido a um processo de investiga\u00e7\u00e3o inicial de atividades de usu\u00e1rios. Essa abordagem \u00e9 \u00fatil para conduzir as decis\u00f5es de projeto, para que os designers do produto mantenham o foco nos usu\u00e1rios, um dos pontos mais importante em um sistema de intera\u00e7\u00e3o humano-computador. (Cooper et al. 2007; Pruitt e Adlin, 2006)","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#2-metodologia","text":"Para criar as personas, foram coletados, por meio de um formul\u00e1rio com termo de consentimento e perguntas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 experi\u00eancia e uso do site, dados dos usu\u00e1rios do site Aprender3 e tra\u00e7ado o Perfil de Usu\u00e1rio . Ap\u00f3s essa etapa, os dados foram analisados e, com base neles, foram estruturadas as personas do projeto.","title":"2. Metodologia"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#3-objetivo","text":"De acordo com Cooper, devemos projetar, de prefer\u00eancia, para uma \u00fanica persona, pois quanto maior o grupo de usu\u00e1rios que est\u00e1 no escopo, mais obst\u00e1culos o projeto ter\u00e1.","title":"3. Objetivo"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#4-personas","text":"","title":"4. Personas"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#41-persona-primaria","text":"Nome Jo\u00e3o Da Silva Bastos Foto Nascimento 14/09/2001, 21 anos. Status Persona prim\u00e1ria. Objetivos Se formar para ter estabilidade e destaque no mercado. Habilidades Possui facilidade para aprender conte\u00fados da \u00e1rea de ci\u00eancias exatas, jogador de League of Legends nas horas vagas, cursando Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o e acostumado com tecnologia. Tarefas Ao usar o Aprender3, Jo\u00e3o deseja realizar suas atividades e ter acesso, com facilidade, ao conte\u00fado apresentado em sala. Relacionamentos Mora com a m\u00e3e, com quem interage em casa \u00e0 noite, depois que chega da faculdade. Possui amigos na faculdade. Requisitos Acesso aos materiais e atividades da mat\u00e9ria. Expectivativas Que o sistema seja est\u00e1vel, estando dispon\u00edvel a hora que Jo\u00e3o precisar/quiser estudar ou realizar suas atividades. Tabela 1: Persona prim\u00e1ria Nome Clara Lacerda Dias Foto Nascimento 11/02/1999, 23 anos. Status Persona secund\u00e1ria. Objetivos Ter uma vida tranquila, morando com seus 3 gatos em sua casa pr\u00f3pria. Habilidades Clara consegue se comunicar muito bem com as pessoas, al\u00e9m de facilmente conseguir amigos e liderar grupos. Tarefas Clara trabalha e estuda, portanto possui tarefas tanto da faculdade, quanto do trabalho. Relacionamentos Clara e sua namorada se d\u00e3o bem e estudam na mesma universidade, apesar de fazerem cursos diferentes. Requisitos Site intuitivo para que Clara consiga navegar sem dificuldades. Expectivativas Conseguir organizar a vida acad\u00eamica apenas com um \u00fanico recurso, o site Aprender3. Tabela 2: Persona secund\u00e1ria Nome Luana Juarez Matos Foto Nascimento 29/12/2004, 17 anos. Status Persona secund\u00e1ria. Objetivos N\u00e3o possui nenhum objetivo em mente, apenas segue a vida de acordo com a expectativa de terceiros. Habilidades Luana toca bateria, teclado, viol\u00e3o, escreve poesias e pinta quadros. Tarefas Al\u00e9m de seus estudos na faculdade, Luana faz trabalho volunt\u00e1rio para ajudar pessoas em situa\u00e7\u00f5es de rua. Relacionamentos Mora com seus pais e sua irm\u00e3, com quem possui um relacionamento saud\u00e1vel. Requisitos Completar as atividades passadas pelos professores. Expectivativas Conseguir enviar as atividades realizadas. Tabela 3: Persona secund\u00e1ria","title":"4.1 Persona prim\u00e1ria"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#5-antipersona","text":"Nome Joaquim Serpa Sampaio dos Santos Brasil Foto Nascimento 05/07/1968, 54 anos. Status Antipersona. Objetivos Aumentar a quantidade de clientes na sua loja de marcenaria. Habilidades Carpintaria e marcenaria. Tarefas Ajuda sua esposa com algumas tarefas de casa, al\u00e9m do seu trabaho formal. Relacionamentos Mora com sua amada esposa, Cec\u00edlia, com quem vive h\u00e1 29 anos, e sua galinha de estima\u00e7\u00e3o, Elisabeth. Tabela 4: Antipersona","title":"5. Antipersona"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#6-referencia","text":"Cooper, A.; Reimann, R.; Cronin, D. About Face 3: Th e Essentials of Interaction Design. New York, NY: John Wiley & Sons, 2007. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J.Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. 2021. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1 This Person Does Not Exist, 2022. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com . Acesso em: 7 de dezembro de 2022.","title":"6. Refer\u00eancia"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#7-historico-de-versao","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 07/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Raphaela Guimar\u00e3es Milena Aires 1.1 08/12/2022 Melhorias apontadas na entrega 2 Vin\u00edcius Alves Igor Thiago","title":"7. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/","text":"Princ\u00edpios gerais do projeto 1. Introdu\u00e7\u00e3o O modelo conceitual deve auxiliar a interpretar o relacionamento entre as a\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es apresentadas pelo sistema e o conhecimento no mundo. 2. Objetivo Segundo Norman (1988), o design deve facilitar: 1. Determinar quais a\u00e7\u00f5es s\u00e3o poss\u00edveis a cada momento, fazendo uso de restri\u00e7\u00f5es (constraints) ; 2. Tornar as coisas vis\u00edveis, incluindo o modelo conceitual do sistema, as a\u00e7\u00f5es alternativas e os resultados das a\u00e7\u00f5es; 3. Avaliar o estado corrente do sistema e seguir mapeamentos naturais entre as inten\u00e7\u00f5es e as a\u00e7\u00f5es requeridas, entre as a\u00e7\u00f5es e o efeito resultante, e entre a informa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 vis\u00edvel; 4. Interpreta\u00e7\u00e3o do estado do sistema. 2.1 Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios \u00c9 de grande import\u00e2ncia nos certi\ufb01carmos de que o usu\u00e1rio consegue determinar os relacionamentos entre: Inten\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es poss\u00edveis; A\u00e7\u00f5es e seus efeitos no sistema; Estado real do sistema e o que \u00e9 percebido pela vis\u00e3o, audi\u00e7\u00e3o ou tato; O estado percebido do sistema e as necessidades; Inten\u00e7\u00f5es e expectativas do usu\u00e1rio. 2.2 Simplicidade nas estruturas das tarefas Norman (1988) recomenda simpli\ufb01car a estrutura das tarefas, reduzindo a quantidade de planejamento e resolu\u00e7\u00e3o de problemas que elas requerem. Tarefas desnecessariamente complexas podem ser reestruturadas, em geral utilizando inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. Para simpli\ufb01car a estrutura das tarefas, os designers podem seguir quatro abordagens tecnol\u00f3gicas: Manter a tarefa a mesma, mas fornecendo diversas formas de apoio para que os usu\u00e1rios consigam aprender e realizar a tarefa; Usar tecnologia para tornar vis\u00edvel o que seria invis\u00edvel, melhorando o feedback e a capacidade de o usu\u00e1rio se manter no controle da tarefa; Automatizar a tarefa ou parte dela, mantendo-a igual; Modi\ufb01car a natureza da tarefa. 2.3 Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio De acordo aos princ\u00edpios, a plataforma Aprender 3 oferece a liberdade a todas as classes de usu\u00e1rios de manterem o controle de toda e qualquer atividade necess\u00e1ria, dentro das restri\u00e7\u00f5es estabelecidas. 2.4 Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o Para facilitar o aprendizado e uso de um sistema, Norman (1988) recomenda assegurar a consist\u00eancia da interface com o modelo conceitual embutido no sistema. A plataforma Aprender3 possui um layout bem padronizado, contendo \u00edcones explicativos, que fazem com que o aprendizado do usu\u00e1rio seja mais efetivo. 2.5 Promovendo a e\ufb01ci\u00eancia do usu\u00e1rio A plataforma Aprender3 possui um painel que nele apresenta todas as mat\u00e9rias acessadas recentemente. Possui tamb\u00e9m um lembrete de todas as atividades a serem entregues. Isto poupa o tempo e o esfor\u00e7o do usu\u00e1rio, fazendo com que o sistema seja mais eficiente. 2.6 Antecipa\u00e7\u00e3o Com base no ponto anterior (2.5) , a plataforma Aprender3 possui um sistema de memoriza\u00e7\u00e3o, que permite guardar as disciplinas acessadas recentemente. Isto faz com que a plataforma antecipe as a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio. 2.7 Visibilidade e reconhecimento Para qualquer atividade a ser realizada, a plataforma Aprender3 apresenta indica\u00e7\u00f5es feedback do processo de execu\u00e7\u00e3o. 2.8 Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada A plataforma Aprender3 apresenta aos usu\u00e1rios express\u00f5es formais e padr\u00f5es adequados de comunica\u00e7\u00e3o. 2.8 Projeto para Erros A plataforma Aprender3 possui mecanismos padronizados de recupera\u00e7\u00e3o de erros, que dependendo do tipo descreve o erro. 3. Bibliografia Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 4. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento dos Princ\u00edpios gerais do projeto Rodolfo Cabral Thiago Vivan","title":"Princ\u00edpios Gerais do Projeto"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#principios-gerais-do-projeto","text":"","title":"Princ\u00edpios gerais do projeto"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#1-introducao","text":"O modelo conceitual deve auxiliar a interpretar o relacionamento entre as a\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es apresentadas pelo sistema e o conhecimento no mundo.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#2-objetivo","text":"Segundo Norman (1988), o design deve facilitar: 1. Determinar quais a\u00e7\u00f5es s\u00e3o poss\u00edveis a cada momento, fazendo uso de restri\u00e7\u00f5es (constraints) ; 2. Tornar as coisas vis\u00edveis, incluindo o modelo conceitual do sistema, as a\u00e7\u00f5es alternativas e os resultados das a\u00e7\u00f5es; 3. Avaliar o estado corrente do sistema e seguir mapeamentos naturais entre as inten\u00e7\u00f5es e as a\u00e7\u00f5es requeridas, entre as a\u00e7\u00f5es e o efeito resultante, e entre a informa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 vis\u00edvel; 4. Interpreta\u00e7\u00e3o do estado do sistema.","title":"2. Objetivo"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#21-correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios","text":"\u00c9 de grande import\u00e2ncia nos certi\ufb01carmos de que o usu\u00e1rio consegue determinar os relacionamentos entre: Inten\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es poss\u00edveis; A\u00e7\u00f5es e seus efeitos no sistema; Estado real do sistema e o que \u00e9 percebido pela vis\u00e3o, audi\u00e7\u00e3o ou tato; O estado percebido do sistema e as necessidades; Inten\u00e7\u00f5es e expectativas do usu\u00e1rio.","title":"2.1 Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#22-simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","text":"Norman (1988) recomenda simpli\ufb01car a estrutura das tarefas, reduzindo a quantidade de planejamento e resolu\u00e7\u00e3o de problemas que elas requerem. Tarefas desnecessariamente complexas podem ser reestruturadas, em geral utilizando inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. Para simpli\ufb01car a estrutura das tarefas, os designers podem seguir quatro abordagens tecnol\u00f3gicas: Manter a tarefa a mesma, mas fornecendo diversas formas de apoio para que os usu\u00e1rios consigam aprender e realizar a tarefa; Usar tecnologia para tornar vis\u00edvel o que seria invis\u00edvel, melhorando o feedback e a capacidade de o usu\u00e1rio se manter no controle da tarefa; Automatizar a tarefa ou parte dela, mantendo-a igual; Modi\ufb01car a natureza da tarefa.","title":"2.2 Simplicidade nas estruturas das tarefas"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#23-equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","text":"De acordo aos princ\u00edpios, a plataforma Aprender 3 oferece a liberdade a todas as classes de usu\u00e1rios de manterem o controle de toda e qualquer atividade necess\u00e1ria, dentro das restri\u00e7\u00f5es estabelecidas.","title":"2.3 Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#24-consistencia-e-padronizacao","text":"Para facilitar o aprendizado e uso de um sistema, Norman (1988) recomenda assegurar a consist\u00eancia da interface com o modelo conceitual embutido no sistema. A plataforma Aprender3 possui um layout bem padronizado, contendo \u00edcones explicativos, que fazem com que o aprendizado do usu\u00e1rio seja mais efetivo.","title":"2.4 Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#25-promovendo-a-eficiencia-do-usuario","text":"A plataforma Aprender3 possui um painel que nele apresenta todas as mat\u00e9rias acessadas recentemente. Possui tamb\u00e9m um lembrete de todas as atividades a serem entregues. Isto poupa o tempo e o esfor\u00e7o do usu\u00e1rio, fazendo com que o sistema seja mais eficiente.","title":"2.5 Promovendo a e\ufb01ci\u00eancia do usu\u00e1rio"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#26-antecipacao","text":"Com base no ponto anterior (2.5) , a plataforma Aprender3 possui um sistema de memoriza\u00e7\u00e3o, que permite guardar as disciplinas acessadas recentemente. Isto faz com que a plataforma antecipe as a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio.","title":"2.6 Antecipa\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#27-visibilidade-e-reconhecimento","text":"Para qualquer atividade a ser realizada, a plataforma Aprender3 apresenta indica\u00e7\u00f5es feedback do processo de execu\u00e7\u00e3o.","title":"2.7 Visibilidade e reconhecimento"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#28-conteudo-relevante-e-expressao-adequada","text":"A plataforma Aprender3 apresenta aos usu\u00e1rios express\u00f5es formais e padr\u00f5es adequados de comunica\u00e7\u00e3o.","title":"2.8 Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#28-projeto-para-erros","text":"A plataforma Aprender3 possui mecanismos padronizados de recupera\u00e7\u00e3o de erros, que dependendo do tipo descreve o erro.","title":"2.8 Projeto para Erros"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#3-bibliografia","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.","title":"3. Bibliografia"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#4-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento dos Princ\u00edpios gerais do projeto Rodolfo Cabral Thiago Vivan","title":"4. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-07-12-2022/","text":"Ata da reuni\u00e3o - 07/12/2022 1. Introdu\u00e7\u00e3o Reuni\u00e3o para grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio, Personas e An\u00e1lise de Tarefas (entrega 2). 2. Dados da reuni\u00e3o Alunos presentes Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Igor Thiago, Raphaela Guimar\u00e3es, Vin\u00edcius Alves, Thiago Vivan, Milena Aires 20:00 - 23:00 Plataforma Discord 3. Objetivo da reuni\u00e3o Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 2; Entrega do link da apresenta\u00e7\u00e3o no aprender 3. 4. Conclus\u00e3o Realizanda a grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo pela plataforma Discord; V\u00eddeo postado no YouTube; Link enviado no aprender 3. 5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 07.12.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de atas da Reuni\u00e3o Vin\u00edcius Alves Igor Thiago","title":"07/12/2022"},{"location":"atas/reuniao-07-12-2022/#ata-da-reuniao-07122022","text":"","title":"Ata da reuni\u00e3o - 07/12/2022"},{"location":"atas/reuniao-07-12-2022/#1-introducao","text":"Reuni\u00e3o para grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio, Personas e An\u00e1lise de Tarefas (entrega 2).","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-07-12-2022/#2-dados-da-reuniao","text":"Alunos presentes Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Igor Thiago, Raphaela Guimar\u00e3es, Vin\u00edcius Alves, Thiago Vivan, Milena Aires 20:00 - 23:00 Plataforma Discord","title":"2. Dados da reuni\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-07-12-2022/#3-objetivo-da-reuniao","text":"Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 2; Entrega do link da apresenta\u00e7\u00e3o no aprender 3.","title":"3. Objetivo da reuni\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-07-12-2022/#4-conclusao","text":"Realizanda a grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo pela plataforma Discord; V\u00eddeo postado no YouTube; Link enviado no aprender 3.","title":"4. Conclus\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-07-12-2022/#5-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 07.12.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de atas da Reuni\u00e3o Vin\u00edcius Alves Igor Thiago","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-08-11-2022/","text":"Ata da reuni\u00e3o - 08/12/2022 1. Introdu\u00e7\u00e3o Reuni\u00e3o de planejamento da entrega do dia 12/12/2022, desenvolvimento dos Princ\u00edpios Gerais de Projeto, das Metas de Usabilidade e do Guia de Estilo (fase de an\u00e1lise de requisitos). 2. Dados da reuni\u00e3o Alunos presentes Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Igor Thiago, Raphaela Guimar\u00e3es, Vin\u00edcius Alves, Thiago Vivan, Milena Aires 20:00 - 23:00 Plataforma Discord 3. Objetivo da reuni\u00e3o Divis\u00e3o de tarefas para in\u00edcio do projeto; 4. Conclus\u00e3o Tarefa Respons\u00e1vel Melhorias da Entrega 2 Vin\u00edcius e Igor Metas de Usabilidade Vin\u00edciuis e Igor Princ\u00edpios Gerais de Projeto Milena e Raphaela Guia de Estilo Rodolfo e Thiago Data de entrega para o revisor: 11/12/2022 \u00e0s 12:00; Data de entrega da revis\u00e3o: 11/12/2022 \u00e0s 20:00; Data da grava\u00e7\u00e3o: 12/12/2022 \u00e0s 20:00. 5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 08.12.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de atas da Reuni\u00e3o Vin\u00edcius Alves Igor Thiago 10.12.2022 1.0 Atualiza\u00e7\u00e3o da conclus\u00e3o da ata Vin\u00edcius Alves Igor Thiago","title":"08/12/2022"},{"location":"atas/reuniao-08-11-2022/#ata-da-reuniao-08122022","text":"","title":"Ata da reuni\u00e3o - 08/12/2022"},{"location":"atas/reuniao-08-11-2022/#1-introducao","text":"Reuni\u00e3o de planejamento da entrega do dia 12/12/2022, desenvolvimento dos Princ\u00edpios Gerais de Projeto, das Metas de Usabilidade e do Guia de Estilo (fase de an\u00e1lise de requisitos).","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-08-11-2022/#2-dados-da-reuniao","text":"Alunos presentes Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Igor Thiago, Raphaela Guimar\u00e3es, Vin\u00edcius Alves, Thiago Vivan, Milena Aires 20:00 - 23:00 Plataforma Discord","title":"2. Dados da reuni\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-08-11-2022/#3-objetivo-da-reuniao","text":"Divis\u00e3o de tarefas para in\u00edcio do projeto;","title":"3. Objetivo da reuni\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-08-11-2022/#4-conclusao","text":"Tarefa Respons\u00e1vel Melhorias da Entrega 2 Vin\u00edcius e Igor Metas de Usabilidade Vin\u00edciuis e Igor Princ\u00edpios Gerais de Projeto Milena e Raphaela Guia de Estilo Rodolfo e Thiago Data de entrega para o revisor: 11/12/2022 \u00e0s 12:00; Data de entrega da revis\u00e3o: 11/12/2022 \u00e0s 20:00; Data da grava\u00e7\u00e3o: 12/12/2022 \u00e0s 20:00.","title":"4. Conclus\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-08-11-2022/#5-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 08.12.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de atas da Reuni\u00e3o Vin\u00edcius Alves Igor Thiago 10.12.2022 1.0 Atualiza\u00e7\u00e3o da conclus\u00e3o da ata Vin\u00edcius Alves Igor Thiago","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-12-12-2022/","text":"Ata da reuni\u00e3o - 12/12/2022 1. Introdu\u00e7\u00e3o Reuni\u00e3o para grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais de Projeto, das Metas de Usabilidade e do Guia de Estilo (fase de an\u00e1lise de requisitos). 2. Dados da reuni\u00e3o Alunos presentes Hor\u00e1rio de inicio e fim Local 20:00 - 23:00 Plataforma Discord 3. Objetivo da reuni\u00e3o Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 2; Entrega do link da apresenta\u00e7\u00e3o no aprender 3. 4. Conclus\u00e3o Realizanda a grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo pela plataforma Discord; V\u00eddeo postado no YouTube; Link enviado no aprender 3. 5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 12.12.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de atas da Reuni\u00e3o Vin\u00edcius Alves Igor Thiago","title":"Ata da reuni\u00e3o - 12/12/2022"},{"location":"atas/reuniao-12-12-2022/#ata-da-reuniao-12122022","text":"","title":"Ata da reuni\u00e3o - 12/12/2022"},{"location":"atas/reuniao-12-12-2022/#1-introducao","text":"Reuni\u00e3o para grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais de Projeto, das Metas de Usabilidade e do Guia de Estilo (fase de an\u00e1lise de requisitos).","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-12-12-2022/#2-dados-da-reuniao","text":"Alunos presentes Hor\u00e1rio de inicio e fim Local 20:00 - 23:00 Plataforma Discord","title":"2. Dados da reuni\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-12-12-2022/#3-objetivo-da-reuniao","text":"Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 2; Entrega do link da apresenta\u00e7\u00e3o no aprender 3.","title":"3. Objetivo da reuni\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-12-12-2022/#4-conclusao","text":"Realizanda a grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo pela plataforma Discord; V\u00eddeo postado no YouTube; Link enviado no aprender 3.","title":"4. Conclus\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-12-12-2022/#5-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 12.12.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de atas da Reuni\u00e3o Vin\u00edcius Alves Igor Thiago","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-17-11-2022/","text":"Ata da reuni\u00e3o - 17/11/2022 1. Introdu\u00e7\u00e3o Reuni\u00e3o para alinhamento e distribui\u00e7\u00e3o de tarefas entre os membros da equipe. 2. Dados da reuni\u00e3o Alunos presentes Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Vin\u00edcius Alves, Thiago Vivan, Rodolfo Cabral, Milena Aires, Igor Thiago Lima 09:00 - 10:00 Plataforma Discord 3. Objetivo da reuni\u00e3o Divis\u00e3o de tarefas para in\u00edcio do projeto. 4. Conclus\u00e3o Tarefa Respons\u00e1vel Docs (Planejamentos, cronograma, etc...) Milena e Raphaela Processo de design Vin\u00edciuis Ferramentas Rodolfo Git pages Igor e Thiago 5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 17.11.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de atas de Reuni\u00e3o Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es 07.12.2022 2.0 Cria\u00e7\u00e3o do novo documento de atas de Reuni\u00e3o Vin\u00edcius Alves Igor Thiago","title":"17/11/2022"},{"location":"atas/reuniao-17-11-2022/#ata-da-reuniao-17112022","text":"","title":"Ata da reuni\u00e3o - 17/11/2022"},{"location":"atas/reuniao-17-11-2022/#1-introducao","text":"Reuni\u00e3o para alinhamento e distribui\u00e7\u00e3o de tarefas entre os membros da equipe.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-17-11-2022/#2-dados-da-reuniao","text":"Alunos presentes Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Vin\u00edcius Alves, Thiago Vivan, Rodolfo Cabral, Milena Aires, Igor Thiago Lima 09:00 - 10:00 Plataforma Discord","title":"2. Dados da reuni\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-17-11-2022/#3-objetivo-da-reuniao","text":"Divis\u00e3o de tarefas para in\u00edcio do projeto.","title":"3. Objetivo da reuni\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-17-11-2022/#4-conclusao","text":"Tarefa Respons\u00e1vel Docs (Planejamentos, cronograma, etc...) Milena e Raphaela Processo de design Vin\u00edciuis Ferramentas Rodolfo Git pages Igor e Thiago","title":"4. Conclus\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-17-11-2022/#5-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 17.11.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de atas de Reuni\u00e3o Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es 07.12.2022 2.0 Cria\u00e7\u00e3o do novo documento de atas de Reuni\u00e3o Vin\u00edcius Alves Igor Thiago","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-19-11-2022/","text":"Ata da reuni\u00e3o - 19/11/2022 1. Introdu\u00e7\u00e3o Reuni\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o em equipe da Metodologia e do Processo de Designer que ser\u00e1 ultilizado no projeto. 2. Dados da reuni\u00e3o Alunos presentes Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Raphaela Guimar\u00e3es, Vin\u00edcius Alves, Thiago Vivan, Rodolfo Cabral, Milena Aires 20:00 - 21:00 Plataforma Discord 3. Objetivo da reuni\u00e3o Defini\u00e7\u00e3o da metodologia; Defini\u00e7\u00e3o do Processo de Design. 4. Conclus\u00e3o Metodologia utilizada ser\u00e1 o SCRUM; Processo de design ser\u00e1 o de Mayhew. 5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 17.11.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de atas de Reuni\u00e3o Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es 07.12.2022 2.0 Cria\u00e7\u00e3o do novo documento de atas de Reuni\u00e3o Vin\u00edcius Alves Igor Thiago","title":"19/11/2022"},{"location":"atas/reuniao-19-11-2022/#ata-da-reuniao-19112022","text":"","title":"Ata da reuni\u00e3o - 19/11/2022"},{"location":"atas/reuniao-19-11-2022/#1-introducao","text":"Reuni\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o em equipe da Metodologia e do Processo de Designer que ser\u00e1 ultilizado no projeto.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-19-11-2022/#2-dados-da-reuniao","text":"Alunos presentes Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Raphaela Guimar\u00e3es, Vin\u00edcius Alves, Thiago Vivan, Rodolfo Cabral, Milena Aires 20:00 - 21:00 Plataforma Discord","title":"2. Dados da reuni\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-19-11-2022/#3-objetivo-da-reuniao","text":"Defini\u00e7\u00e3o da metodologia; Defini\u00e7\u00e3o do Processo de Design.","title":"3. Objetivo da reuni\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-19-11-2022/#4-conclusao","text":"Metodologia utilizada ser\u00e1 o SCRUM; Processo de design ser\u00e1 o de Mayhew.","title":"4. Conclus\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-19-11-2022/#5-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 17.11.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de atas de Reuni\u00e3o Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es 07.12.2022 2.0 Cria\u00e7\u00e3o do novo documento de atas de Reuni\u00e3o Vin\u00edcius Alves Igor Thiago","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-23-11-2022/","text":"Ata da reuni\u00e3o - 23/11/2022 1. Introdu\u00e7\u00e3o Reuni\u00e3o para grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o do planejamento do projeto (entrega 1) e finaliza\u00e7\u00e3o de documento pendente. 2. Dados da reuni\u00e3o Alunos presentes Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Igor Thiago, Raphaela Guimar\u00e3es, Vin\u00edcius Alves, Thiago Vivan, Rodolfo Cabral, Milena Aires 20:00 - 23:00 Plataforma Discord 3. Objetivo da reuni\u00e3o Finaliza\u00e7\u00e3o do documento do Processo de Designer; Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 1; Entrega do link da apresenta\u00e7\u00e3o no aprender 3. 4. Conclus\u00e3o Finalizada a domumenta\u00e7\u00e3o do Processo de Designer; Realizanda a grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo pela plataforma Discord; V\u00eddeo postado no YouTube; Link enviado no aprender 3. 5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 17.11.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de atas de Reuni\u00e3o Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es 07.12.2022 2.0 Cria\u00e7\u00e3o do novo documento de atas de Reuni\u00e3o Vin\u00edcius Alves Igor Thiago","title":"23/11/2022"},{"location":"atas/reuniao-23-11-2022/#ata-da-reuniao-23112022","text":"","title":"Ata da reuni\u00e3o - 23/11/2022"},{"location":"atas/reuniao-23-11-2022/#1-introducao","text":"Reuni\u00e3o para grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o do planejamento do projeto (entrega 1) e finaliza\u00e7\u00e3o de documento pendente.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-23-11-2022/#2-dados-da-reuniao","text":"Alunos presentes Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Igor Thiago, Raphaela Guimar\u00e3es, Vin\u00edcius Alves, Thiago Vivan, Rodolfo Cabral, Milena Aires 20:00 - 23:00 Plataforma Discord","title":"2. Dados da reuni\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-23-11-2022/#3-objetivo-da-reuniao","text":"Finaliza\u00e7\u00e3o do documento do Processo de Designer; Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 1; Entrega do link da apresenta\u00e7\u00e3o no aprender 3.","title":"3. Objetivo da reuni\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-23-11-2022/#4-conclusao","text":"Finalizada a domumenta\u00e7\u00e3o do Processo de Designer; Realizanda a grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo pela plataforma Discord; V\u00eddeo postado no YouTube; Link enviado no aprender 3.","title":"4. Conclus\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-23-11-2022/#5-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 17.11.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de atas de Reuni\u00e3o Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es 07.12.2022 2.0 Cria\u00e7\u00e3o do novo documento de atas de Reuni\u00e3o Vin\u00edcius Alves Igor Thiago","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"atas/reunioes/","text":"Atas de Runi\u00f5es Reuni\u00e3o 1 Data 17.11.2022 Presidida por Milena Aires Discuss\u00e3o Divis\u00e3o de tarefas para in\u00edcio do projeto Conclus\u00e3o Docs (Planejamentos, cronograma, etc...) - Milena e Raphaela, Processo de design - Vin\u00edciuis, Ferramentas - Rodolfo, Git pages - Igor e Thiago Integrantes Presen\u00e7a Justificativa Igor Thiago Lima X Milena Aires X Raphaela Guimar\u00e3es Trabalho Rodolfo Cabral X Thiago Vivan X Vin\u00edcuius Alves X Dura\u00e7\u00e3o 1 hora In\u00edcio 9:00 T\u00e9rmino 10:00 Reuni\u00e3o 2 Data 18.11.2022 Presidida por Raphaela Discuss\u00e3o Cria\u00e7\u00e3o de documentos e in\u00edcio de confec\u00e7\u00e3o do cronograma e heatmap Conclus\u00e3o Cronograma conclu\u00eddo e cria\u00e7\u00e3o dos documentos Integrantes Presen\u00e7a Justificativa Igor Thiago Lima REUNI\u00c3O ESPEC\u00cdFICA PARA DOCS Milena Aires X Raphaela Guimar\u00e3es X Rodolfo Cabral REUNI\u00c3O ESPEC\u00cdFICA PARA DOCS Thiago Vivan REUNI\u00c3O ESPEC\u00cdFICA PARA DOCS Vin\u00edcuius Alves REUNI\u00c3O ESPEC\u00cdFICA PARA DOCS Dura\u00e7\u00e3o 2 horas In\u00edcio 19:00 T\u00e9rmino 21:00 Reuni\u00e3o 3 Data 19.11.2022 Presidida por Milena Aires Discuss\u00e3o Defini\u00e7\u00e3o da metodologia e processo de design Conclus\u00e3o Metodologia utilizada ser\u00e1 SCRUM e o processo de design ser\u00e1 o de Mayhew Integrantes Presen\u00e7a Justificativa Igor Thiago Lima Anivers\u00e1rio (parab\u00e9ns) Milena Aires X Raphaela Guimar\u00e3es X Rodolfo Cabral X Thiago Vivan X Vin\u00edcuius Alves X Dura\u00e7\u00e3o 1 hora In\u00edcio 20:00 T\u00e9rmino 21:00 Reuni\u00e3o 4 Data 23.11.2022 Presidida por Milena Aires Discuss\u00e3o Finaliza\u00e7\u00e3o dos documentos pendentes e grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo Conclus\u00e3o Foi feita a grava\u00e7\u00e3o e confecc\u00e7\u00e3o dos documentos pendentes Integrantes Presen\u00e7a Justificativa Igor Thiago Lima X Milena Aires X Raphaela Guimar\u00e3es X Rodolfo Cabral X Thiago Vivan X Vin\u00edcuius Alves X Dura\u00e7\u00e3o 3 horas In\u00edcio 20:00 T\u00e9rmino 23:00 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 18.11.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de atas de Reuni\u00e3o Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es","title":"Atas de Runi\u00f5es"},{"location":"atas/reunioes/#atas-de-runioes","text":"","title":"Atas de Runi\u00f5es"},{"location":"atas/reunioes/#reuniao-1","text":"Data 17.11.2022 Presidida por Milena Aires Discuss\u00e3o Divis\u00e3o de tarefas para in\u00edcio do projeto Conclus\u00e3o Docs (Planejamentos, cronograma, etc...) - Milena e Raphaela, Processo de design - Vin\u00edciuis, Ferramentas - Rodolfo, Git pages - Igor e Thiago Integrantes Presen\u00e7a Justificativa Igor Thiago Lima X Milena Aires X Raphaela Guimar\u00e3es Trabalho Rodolfo Cabral X Thiago Vivan X Vin\u00edcuius Alves X Dura\u00e7\u00e3o 1 hora In\u00edcio 9:00 T\u00e9rmino 10:00","title":"Reuni\u00e3o 1"},{"location":"atas/reunioes/#reuniao-2","text":"Data 18.11.2022 Presidida por Raphaela Discuss\u00e3o Cria\u00e7\u00e3o de documentos e in\u00edcio de confec\u00e7\u00e3o do cronograma e heatmap Conclus\u00e3o Cronograma conclu\u00eddo e cria\u00e7\u00e3o dos documentos Integrantes Presen\u00e7a Justificativa Igor Thiago Lima REUNI\u00c3O ESPEC\u00cdFICA PARA DOCS Milena Aires X Raphaela Guimar\u00e3es X Rodolfo Cabral REUNI\u00c3O ESPEC\u00cdFICA PARA DOCS Thiago Vivan REUNI\u00c3O ESPEC\u00cdFICA PARA DOCS Vin\u00edcuius Alves REUNI\u00c3O ESPEC\u00cdFICA PARA DOCS Dura\u00e7\u00e3o 2 horas In\u00edcio 19:00 T\u00e9rmino 21:00","title":"Reuni\u00e3o 2"},{"location":"atas/reunioes/#reuniao-3","text":"Data 19.11.2022 Presidida por Milena Aires Discuss\u00e3o Defini\u00e7\u00e3o da metodologia e processo de design Conclus\u00e3o Metodologia utilizada ser\u00e1 SCRUM e o processo de design ser\u00e1 o de Mayhew Integrantes Presen\u00e7a Justificativa Igor Thiago Lima Anivers\u00e1rio (parab\u00e9ns) Milena Aires X Raphaela Guimar\u00e3es X Rodolfo Cabral X Thiago Vivan X Vin\u00edcuius Alves X Dura\u00e7\u00e3o 1 hora In\u00edcio 20:00 T\u00e9rmino 21:00","title":"Reuni\u00e3o 3"},{"location":"atas/reunioes/#reuniao-4","text":"Data 23.11.2022 Presidida por Milena Aires Discuss\u00e3o Finaliza\u00e7\u00e3o dos documentos pendentes e grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo Conclus\u00e3o Foi feita a grava\u00e7\u00e3o e confecc\u00e7\u00e3o dos documentos pendentes Integrantes Presen\u00e7a Justificativa Igor Thiago Lima X Milena Aires X Raphaela Guimar\u00e3es X Rodolfo Cabral X Thiago Vivan X Vin\u00edcuius Alves X Dura\u00e7\u00e3o 3 horas In\u00edcio 20:00 T\u00e9rmino 23:00","title":"Reuni\u00e3o 4"},{"location":"atas/reunioes/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 18.11.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de atas de Reuni\u00e3o Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"planejamento/cronograma/","text":"Cronograma Introdu\u00e7\u00e3o Com o objetivo de melhorar a organiza\u00e7\u00e3o e fazer o planejamento das entregas da disciplina, foi elaborado um HeatMap para falicitar a sele\u00e7\u00e3o de um hor\u00e1rio para as reuni\u00f5es da equipe. Bem como foi utilizado como refer\u00eancia o Plano de Ensino da disciplina para a elabora\u00e7\u00e3o do cronograma de entregas. HeatMap Para definir de maneira mais favor\u00e1vel os hor\u00e1rios das reuni\u00f5es, de modo que todos os integrantes possam estar presentes, foi feito um HeatMap, apresentado na Tabela 1, com os hor\u00e1rios dispon\u00edveis do time. Tabela 1 - Heatmap, Fonte(Raphaelas, 2022) Para seguir corretamente o cronograma e de acordo com os hor\u00e1rios dispon\u00edveis dos integrantes, coletado pelo docs e analisado pelo HeatMap, foi acordado que as reuni\u00f5es de sprint ser\u00e3o \u00e0s quartas 18h remotamente e as dailies ser\u00e3o ap\u00f3s as aulas de IHC presencialmente. Cronograma dos Pontos de Controle Nesta se\u00e7\u00e3o do documento \u00e9 apresentado o cronograma geral das atividades para cada ponto de controle. Cont\u00e9m as atividades, datas de entrega, autor(es) e revisor(es). Ponto de Controle 1 Data: 23/11/2022, 23:59 Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Lista de sites avaliados 18/11/2022 \u00e0s 17:00 18/11/2022 \u00e0s 23:00 Vin\u00edcius , Thiago , Rodolfo , Milena , Igor, Raphaela Milena e Thiago Site selecionado para disciplina 19/11/2022 \u00e0s 17:00 19/11/2022 \u00e0s 23:00 Milena Vin\u00edcius Cria\u00e7\u00e3o do github pages 18/11/2022 \u00e0s 17:00 18/11/2022 \u00e0s 23:00 Igor e Thiago Vin\u00edcius Ferramentas do projeto 18/11/2022 \u00e0s 17:00 18/11/2022 \u00e0s 23:00 Rodolfo Raphaela Cronograma de atividades 19/11/2022 \u00e0s 17:00 19/11/2022 \u00e0s 23:00 Milena Rodolfo Processo de design 20/11/2022 \u00e0s 17:00 20/11/2022 \u00e0s 23:00 Vin\u00edcius Thiago Metodologias 20/11/2022 \u00e0s 17:00 20/11/2022 \u00e0s 23:00 Raphaela Igor Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 22/11/2022 \u00e0s 17:00 22/11/2022 \u00e0s 23:00 Vin\u00edcius , Thiago , Rodolfo , Milena , Igor, Raphaela Vin\u00edcius Postar apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube 23/11/2022 \u00e0s 12:00 23/11/2022 \u00e0s 22:00 Vin\u00edcius Milena Ponto de Controle 2 Data: 08/12/2022, 23:59 Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas 28/11/2022 \u00e0s 17:00 28/11/2022 \u00e0s 22:00 Milena Vin\u00edcius Pesquisa pelo Forms 29/11/2022 \u00e0s 17:00 29/11/2022 \u00e0s 22:00 Milena Vin\u00edcius Perfil do Usu\u00e1rio 01/12/2022 \u00e0s 17:00 01/11/2022 \u00e0s 22:00 Vin\u00edcius Milena Personas 02/12/2022 \u00e0s 17:00 02/12/2022 \u00e0s 22:00 Raphaela Igor An\u00e1lise das tarefas do usu\u00e1rio 04/12/2022 \u00e0s 17:00 04/11/2022 \u00e0s 22:00 Igor Thiago Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 07/12/2022 \u00e0s 20:00 07/11/2022 \u00e0s 22:00 Vin\u00edcius , Thiago , Rodolfo , Milena , Igor, Raphaela Vin\u00edcius Postar apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube 07/12/2022 \u00e0s 22:00 07/11/2022 \u00e0s 23:00 Vin\u00edcius Thiago Ponto de Controle 3 Data: 12/12/2022, 23:59 Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Princ\u00edpios gerais do projeto 11/12/2022 \u00e0s 12:00 11/12/2022 \u00e0s 20:00 Thiago e Rodolfo Raphaela Metas de usabilidade 11/12/2022 \u00e0s 12:00 11/12/2022 \u00e0s 20:00 Igor e Vin\u00edcius Vin\u00edcius Guia de estilo 11/12/2022 \u00e0s 12:00 11/12/2022 \u00e0s 20:00 Milena e Raphaela Vin\u00edcius Melhorias da entrega 2 11/12/2022 \u00e0s 12:00 11/12/2022 \u00e0s 20:00 Vin\u00edcius e Igor Rodolfo Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 12/12/2022 \u00e0s 20:00 12/12/2022 \u00e0s 21:00 Vin\u00edcius , Thiago , Rodolfo , Milena , Igor, Raphaela Milena Postar apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube 12/12/2022 \u00e0s 22:00 12/12/2022 \u00e0s 23:00 Vin\u00edcius Igor Ponto de Controle 4 Data: 14/12/2022, 23:59 Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento do relato de resultados do storyboard 13/12/2022 \u00e0s 20:00 14/12/2022 \u00e0s 14:00 Thiago e Raphaela Thiago Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o storyboard 13/12/2022 \u00e0s 20:00 14/12/2022 \u00e0s 14:00 Milena Raphaela Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas 13/12/2022 \u00e0s 20:00 14/12/2022 \u00e0s 14:00 Rodolfo Igor Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas 13/12/2022 \u00e0s 20:00 14/12/2022 \u00e0s 14:00 Igor Vin\u00edcius Melhorias da entrega 3 13/12/2022 \u00e0s 20:00 14/12/2022 \u00e0s 14:00 Vin\u00edcius Milena Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 13/12/2022 \u00e0s 20:00 14/12/2022 \u00e0s 19:00 Vin\u00edcius , Thiago , Rodolfo , Milena , Igor, Raphaela Vin\u00edcius Postar apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube 12/12/2022 \u00e0s 20:00 14/12/2022 \u00e0s 20:00 Vin\u00edcius Thiago Ponto de Controle 5 Data: 21/12/2022, 23:59 Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados do Storyboard 17/12/2022 \u00e0s 19:00 18/12/2022 \u00e0s 18:00 Milena e Rodolfo Vin\u00edcius Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas 17/12/2022 \u00e0s 19:00 18/12/2022 \u00e0s 18:00 Raphaela e Thiago Igor Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel 18/12/2022 \u00e0s 19:00 19/12/2022 \u00e0s 18:00 Igor Vin\u00edcius Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel 18/12/2022 \u00e0s 19:00 19/12/2022 \u00e0s 18:00 Raphaela Thiago Melhorias da entrega 4 18/12/2022 \u00e0s 20:00 19/12/2022 \u00e0s 18:00 Vin\u00edcius Milena Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 19/12/2022 \u00e0s 20:00 20/12/2022 \u00e0s 18:00 Vin\u00edcius , Thiago , Rodolfo , Milena , Igor, Raphaela Vin\u00edcius Postar apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube 21/12/2022 \u00e0s 20:00 23/12/2022 \u00e0s 22:00 Vin\u00edcius Raphaela Ponto de Controle 6 Data: 11/01/2023, 23:59 Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel 22/12/2023 \u00e0s 19:00 09/01/2023 \u00e0s 18:00 Milena e Raphaela Thiago Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 04/01/2023 \u00e0s 19:00 12/01/2023 \u00e0s 18:00 Igor e Thiago Igor Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 07/01/2023 \u00e0s 19:00 14/01/2023 \u00e0s 18:00 Vin\u00edcius e Rodolfo Milena Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 08/01/2023 \u00e0s 19:00 15/01/2023 \u00e0s 18:00 Vin\u00edcius , Thiago , Rodolfo , Milena , Igor, Raphaela Vin\u00edcius Postar apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube 09/01/2022 \u00e0s 20:00 09/01/2023 \u00e0s 22:00 Vin\u00edcius Rodolfo Ponto de Controle 7 Data: 18/01/2023, 23:59 Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 1 10/01/2023 \u00e0s 18:00 10/01/2023 \u00e0s 21:00 Milena Rodolfo Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 2 11/01/2023 \u00e0s 18:00 11/01/2023 \u00e0s 21:00 Rodolfo Raphaela Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 3 11/01/2023 \u00e0s 18:00 11/01/2023 \u00e0s 21:00 Raphaela Vin\u00edcius Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 4 11/01/2023 \u00e0s 18:00 11/01/2023 \u00e0s 21:00 Vin\u00edcius Igor Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 5 11/01/2023 \u00e0s 18:00 14/01/2023 \u00e0s 21:00 Igor Thiago Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1 e ajustes nos artefatos 14/01/2023 \u00e0s 18:00 14/01/2023 \u00e0s 21:00 Thiago Milena Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2 e ajustes nos artefatos 14/01/2023 \u00e0s 18:00 14/01/2023 \u00e0s 21:00 Raphaela Thiago Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 3 e ajustes nos artefatos 14/01/2023 \u00e0s 18:00 14/01/2023 \u00e0s 21:00 Rodolfo Milena Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 e ajustes nos artefatos 14/01/2023 \u00e0s 18:00 14/01/2023 \u00e0s 21:00 Milena Rodolfo Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5 e ajustes nos artefatos 14/01/2023 \u00e0s 18:00 14/01/2023 \u00e0s 21:00 Thiago Vin\u00edcius Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 17/01/2023 \u00e0s 10:00 17/01/2023 \u00e0s 12:00 Vin\u00edcius , Thiago , Rodolfo , Milena , Igor, Raphaela Vin\u00edcius Postar apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube 17/01/2023 \u00e0s 14:00 17/01/2023 \u00e0s 18:00 Vin\u00edcius Raphaela Ponto de Controle 8 Data: 25/01/2023, 23:59 Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 19/01/2023 \u00e0s 19:00 20/01/2023 \u00e0s 12:00 Thiago e Milena Raphaela Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 7 19/01/2023 \u00e0s 19:00 20/01/2023 \u00e0s 12:00 Raphaela e Rodolfo Vin\u00edcius Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 7 e ajustes nos artefatos 21/01/2023 \u00e0s 19:00 22/01/2023 \u00e0s 12:00 Igor e Vin\u00edcius Milena Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 22/01/2023 \u00e0s 19:00 23/01/2023 \u00e0s 12:00 Vin\u00edcius , Thiago , Rodolfo , Milena , Igor, Raphaela Vin\u00edcius Postar apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube 23/01/2023 \u00e0s 14:00 23/01/2023 \u00e0s 18:00 Vin\u00edcius Thiago Entrega Final Data: 01/02/2023, 23:59 Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 8 25/01/2023 \u00e0s 18:00 26/01/2023 \u00e0s 18:00 Thiago, Milena e Raphaela Rodolfo Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 8 e ajustes nos artefatos 27/01/2023 \u00e0s 18:00 28/01/2023 \u00e0s 18:00 Igor, Vin\u00edcius e Rodolfo Raphaela Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 29/01/2023 \u00e0s 18:00 29/01/2023 \u00e0s 22:00 Vin\u00edcius , Thiago , Rodolfo , Milena , Igor, Raphaela Vin\u00edcius Postar apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube 29/01/2023 \u00e0s 18:00 29/01/2023 \u00e0s 22:00 Vin\u00edcius Milena Bibliografia SALES, Andr\u00e9 Barros. PLANO DE ENSINO, Faculdade UnB Gama - 02/2022. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/mod/resource/view.php?id=860907 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 18.11.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do cronograma Milena e Raphaela Raphaela 06.12.2022 1.1 Adicionadas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e Introdu\u00e7\u00e3o Thiago Bastos Igor 07.12.2022 1.2 Adicionado Cronograma detalhado Thiago Igor 10.12.2022 2.0 Melhorada a visualiza\u00e7\u00e3o do cronograma Vin\u00edcius Igor 11.12.2022 2.1 Adicionado o cronograma dos demais pontos de controle Vin\u00edcius Igor 13.12.2022 2.3 Adicionado ao cronograma as datas dos pontos de controle Vin\u00edcius Igor","title":"Cronograma"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma","text":"","title":"Cronograma"},{"location":"planejamento/cronograma/#introducao","text":"Com o objetivo de melhorar a organiza\u00e7\u00e3o e fazer o planejamento das entregas da disciplina, foi elaborado um HeatMap para falicitar a sele\u00e7\u00e3o de um hor\u00e1rio para as reuni\u00f5es da equipe. Bem como foi utilizado como refer\u00eancia o Plano de Ensino da disciplina para a elabora\u00e7\u00e3o do cronograma de entregas.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"planejamento/cronograma/#heatmap","text":"Para definir de maneira mais favor\u00e1vel os hor\u00e1rios das reuni\u00f5es, de modo que todos os integrantes possam estar presentes, foi feito um HeatMap, apresentado na Tabela 1, com os hor\u00e1rios dispon\u00edveis do time. Tabela 1 - Heatmap, Fonte(Raphaelas, 2022) Para seguir corretamente o cronograma e de acordo com os hor\u00e1rios dispon\u00edveis dos integrantes, coletado pelo docs e analisado pelo HeatMap, foi acordado que as reuni\u00f5es de sprint ser\u00e3o \u00e0s quartas 18h remotamente e as dailies ser\u00e3o ap\u00f3s as aulas de IHC presencialmente.","title":"HeatMap"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-dos-pontos-de-controle","text":"Nesta se\u00e7\u00e3o do documento \u00e9 apresentado o cronograma geral das atividades para cada ponto de controle. Cont\u00e9m as atividades, datas de entrega, autor(es) e revisor(es).","title":"Cronograma dos Pontos de Controle"},{"location":"planejamento/cronograma/#ponto-de-controle-1","text":"Data: 23/11/2022, 23:59 Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Lista de sites avaliados 18/11/2022 \u00e0s 17:00 18/11/2022 \u00e0s 23:00 Vin\u00edcius , Thiago , Rodolfo , Milena , Igor, Raphaela Milena e Thiago Site selecionado para disciplina 19/11/2022 \u00e0s 17:00 19/11/2022 \u00e0s 23:00 Milena Vin\u00edcius Cria\u00e7\u00e3o do github pages 18/11/2022 \u00e0s 17:00 18/11/2022 \u00e0s 23:00 Igor e Thiago Vin\u00edcius Ferramentas do projeto 18/11/2022 \u00e0s 17:00 18/11/2022 \u00e0s 23:00 Rodolfo Raphaela Cronograma de atividades 19/11/2022 \u00e0s 17:00 19/11/2022 \u00e0s 23:00 Milena Rodolfo Processo de design 20/11/2022 \u00e0s 17:00 20/11/2022 \u00e0s 23:00 Vin\u00edcius Thiago Metodologias 20/11/2022 \u00e0s 17:00 20/11/2022 \u00e0s 23:00 Raphaela Igor Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 22/11/2022 \u00e0s 17:00 22/11/2022 \u00e0s 23:00 Vin\u00edcius , Thiago , Rodolfo , Milena , Igor, Raphaela Vin\u00edcius Postar apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube 23/11/2022 \u00e0s 12:00 23/11/2022 \u00e0s 22:00 Vin\u00edcius Milena","title":"Ponto de Controle 1"},{"location":"planejamento/cronograma/#ponto-de-controle-2","text":"Data: 08/12/2022, 23:59 Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas 28/11/2022 \u00e0s 17:00 28/11/2022 \u00e0s 22:00 Milena Vin\u00edcius Pesquisa pelo Forms 29/11/2022 \u00e0s 17:00 29/11/2022 \u00e0s 22:00 Milena Vin\u00edcius Perfil do Usu\u00e1rio 01/12/2022 \u00e0s 17:00 01/11/2022 \u00e0s 22:00 Vin\u00edcius Milena Personas 02/12/2022 \u00e0s 17:00 02/12/2022 \u00e0s 22:00 Raphaela Igor An\u00e1lise das tarefas do usu\u00e1rio 04/12/2022 \u00e0s 17:00 04/11/2022 \u00e0s 22:00 Igor Thiago Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 07/12/2022 \u00e0s 20:00 07/11/2022 \u00e0s 22:00 Vin\u00edcius , Thiago , Rodolfo , Milena , Igor, Raphaela Vin\u00edcius Postar apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube 07/12/2022 \u00e0s 22:00 07/11/2022 \u00e0s 23:00 Vin\u00edcius Thiago","title":"Ponto de Controle 2"},{"location":"planejamento/cronograma/#ponto-de-controle-3","text":"Data: 12/12/2022, 23:59 Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Princ\u00edpios gerais do projeto 11/12/2022 \u00e0s 12:00 11/12/2022 \u00e0s 20:00 Thiago e Rodolfo Raphaela Metas de usabilidade 11/12/2022 \u00e0s 12:00 11/12/2022 \u00e0s 20:00 Igor e Vin\u00edcius Vin\u00edcius Guia de estilo 11/12/2022 \u00e0s 12:00 11/12/2022 \u00e0s 20:00 Milena e Raphaela Vin\u00edcius Melhorias da entrega 2 11/12/2022 \u00e0s 12:00 11/12/2022 \u00e0s 20:00 Vin\u00edcius e Igor Rodolfo Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 12/12/2022 \u00e0s 20:00 12/12/2022 \u00e0s 21:00 Vin\u00edcius , Thiago , Rodolfo , Milena , Igor, Raphaela Milena Postar apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube 12/12/2022 \u00e0s 22:00 12/12/2022 \u00e0s 23:00 Vin\u00edcius Igor","title":"Ponto de Controle 3"},{"location":"planejamento/cronograma/#ponto-de-controle-4","text":"Data: 14/12/2022, 23:59 Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento do relato de resultados do storyboard 13/12/2022 \u00e0s 20:00 14/12/2022 \u00e0s 14:00 Thiago e Raphaela Thiago Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o storyboard 13/12/2022 \u00e0s 20:00 14/12/2022 \u00e0s 14:00 Milena Raphaela Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas 13/12/2022 \u00e0s 20:00 14/12/2022 \u00e0s 14:00 Rodolfo Igor Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas 13/12/2022 \u00e0s 20:00 14/12/2022 \u00e0s 14:00 Igor Vin\u00edcius Melhorias da entrega 3 13/12/2022 \u00e0s 20:00 14/12/2022 \u00e0s 14:00 Vin\u00edcius Milena Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 13/12/2022 \u00e0s 20:00 14/12/2022 \u00e0s 19:00 Vin\u00edcius , Thiago , Rodolfo , Milena , Igor, Raphaela Vin\u00edcius Postar apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube 12/12/2022 \u00e0s 20:00 14/12/2022 \u00e0s 20:00 Vin\u00edcius Thiago","title":"Ponto de Controle 4"},{"location":"planejamento/cronograma/#ponto-de-controle-5","text":"Data: 21/12/2022, 23:59 Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados do Storyboard 17/12/2022 \u00e0s 19:00 18/12/2022 \u00e0s 18:00 Milena e Rodolfo Vin\u00edcius Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas 17/12/2022 \u00e0s 19:00 18/12/2022 \u00e0s 18:00 Raphaela e Thiago Igor Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel 18/12/2022 \u00e0s 19:00 19/12/2022 \u00e0s 18:00 Igor Vin\u00edcius Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel 18/12/2022 \u00e0s 19:00 19/12/2022 \u00e0s 18:00 Raphaela Thiago Melhorias da entrega 4 18/12/2022 \u00e0s 20:00 19/12/2022 \u00e0s 18:00 Vin\u00edcius Milena Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 19/12/2022 \u00e0s 20:00 20/12/2022 \u00e0s 18:00 Vin\u00edcius , Thiago , Rodolfo , Milena , Igor, Raphaela Vin\u00edcius Postar apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube 21/12/2022 \u00e0s 20:00 23/12/2022 \u00e0s 22:00 Vin\u00edcius Raphaela","title":"Ponto de Controle 5"},{"location":"planejamento/cronograma/#ponto-de-controle-6","text":"Data: 11/01/2023, 23:59 Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel 22/12/2023 \u00e0s 19:00 09/01/2023 \u00e0s 18:00 Milena e Raphaela Thiago Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 04/01/2023 \u00e0s 19:00 12/01/2023 \u00e0s 18:00 Igor e Thiago Igor Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 07/01/2023 \u00e0s 19:00 14/01/2023 \u00e0s 18:00 Vin\u00edcius e Rodolfo Milena Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 08/01/2023 \u00e0s 19:00 15/01/2023 \u00e0s 18:00 Vin\u00edcius , Thiago , Rodolfo , Milena , Igor, Raphaela Vin\u00edcius Postar apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube 09/01/2022 \u00e0s 20:00 09/01/2023 \u00e0s 22:00 Vin\u00edcius Rodolfo","title":"Ponto de Controle 6"},{"location":"planejamento/cronograma/#ponto-de-controle-7","text":"Data: 18/01/2023, 23:59 Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 1 10/01/2023 \u00e0s 18:00 10/01/2023 \u00e0s 21:00 Milena Rodolfo Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 2 11/01/2023 \u00e0s 18:00 11/01/2023 \u00e0s 21:00 Rodolfo Raphaela Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 3 11/01/2023 \u00e0s 18:00 11/01/2023 \u00e0s 21:00 Raphaela Vin\u00edcius Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 4 11/01/2023 \u00e0s 18:00 11/01/2023 \u00e0s 21:00 Vin\u00edcius Igor Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 5 11/01/2023 \u00e0s 18:00 14/01/2023 \u00e0s 21:00 Igor Thiago Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1 e ajustes nos artefatos 14/01/2023 \u00e0s 18:00 14/01/2023 \u00e0s 21:00 Thiago Milena Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2 e ajustes nos artefatos 14/01/2023 \u00e0s 18:00 14/01/2023 \u00e0s 21:00 Raphaela Thiago Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 3 e ajustes nos artefatos 14/01/2023 \u00e0s 18:00 14/01/2023 \u00e0s 21:00 Rodolfo Milena Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 e ajustes nos artefatos 14/01/2023 \u00e0s 18:00 14/01/2023 \u00e0s 21:00 Milena Rodolfo Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5 e ajustes nos artefatos 14/01/2023 \u00e0s 18:00 14/01/2023 \u00e0s 21:00 Thiago Vin\u00edcius Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 17/01/2023 \u00e0s 10:00 17/01/2023 \u00e0s 12:00 Vin\u00edcius , Thiago , Rodolfo , Milena , Igor, Raphaela Vin\u00edcius Postar apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube 17/01/2023 \u00e0s 14:00 17/01/2023 \u00e0s 18:00 Vin\u00edcius Raphaela","title":"Ponto de Controle 7"},{"location":"planejamento/cronograma/#ponto-de-controle-8","text":"Data: 25/01/2023, 23:59 Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 19/01/2023 \u00e0s 19:00 20/01/2023 \u00e0s 12:00 Thiago e Milena Raphaela Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 7 19/01/2023 \u00e0s 19:00 20/01/2023 \u00e0s 12:00 Raphaela e Rodolfo Vin\u00edcius Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 7 e ajustes nos artefatos 21/01/2023 \u00e0s 19:00 22/01/2023 \u00e0s 12:00 Igor e Vin\u00edcius Milena Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 22/01/2023 \u00e0s 19:00 23/01/2023 \u00e0s 12:00 Vin\u00edcius , Thiago , Rodolfo , Milena , Igor, Raphaela Vin\u00edcius Postar apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube 23/01/2023 \u00e0s 14:00 23/01/2023 \u00e0s 18:00 Vin\u00edcius Thiago","title":"Ponto de Controle 8"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-final","text":"Data: 01/02/2023, 23:59 Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 8 25/01/2023 \u00e0s 18:00 26/01/2023 \u00e0s 18:00 Thiago, Milena e Raphaela Rodolfo Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 8 e ajustes nos artefatos 27/01/2023 \u00e0s 18:00 28/01/2023 \u00e0s 18:00 Igor, Vin\u00edcius e Rodolfo Raphaela Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 29/01/2023 \u00e0s 18:00 29/01/2023 \u00e0s 22:00 Vin\u00edcius , Thiago , Rodolfo , Milena , Igor, Raphaela Vin\u00edcius Postar apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube 29/01/2023 \u00e0s 18:00 29/01/2023 \u00e0s 22:00 Vin\u00edcius Milena","title":"Entrega Final"},{"location":"planejamento/cronograma/#bibliografia","text":"SALES, Andr\u00e9 Barros. PLANO DE ENSINO, Faculdade UnB Gama - 02/2022. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/mod/resource/view.php?id=860907","title":"Bibliografia"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 18.11.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do cronograma Milena e Raphaela Raphaela 06.12.2022 1.1 Adicionadas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e Introdu\u00e7\u00e3o Thiago Bastos Igor 07.12.2022 1.2 Adicionado Cronograma detalhado Thiago Igor 10.12.2022 2.0 Melhorada a visualiza\u00e7\u00e3o do cronograma Vin\u00edcius Igor 11.12.2022 2.1 Adicionado o cronograma dos demais pontos de controle Vin\u00edcius Igor 13.12.2022 2.3 Adicionado ao cronograma as datas dos pontos de controle Vin\u00edcius Igor","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"planejamento/escolha_site/","text":"An\u00e1lise para a escolha do site 1. Contexto Antes de definir o site para desenvolver o projeto de IHC, alguns sites foram selecionados pelos membros do projeto a fim de avaliar alguns aspectos em que o projeto poderia trazer melhorias. Para cada site escolhido, a verifica\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s de um planejamento e avalia\u00e7\u00f5es. 2. Planejamentos e Avalia\u00e7\u00f5es Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o Aprender3 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o C\u00e2mara Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o INAS Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o INT Avalia\u00e7\u00e3o Aprender3 3. Site escolhido Com base nas avalia\u00e7\u00f5es concordamos em escolher o site da c\u00e2mara dos deputaods, fizemos alguns documentos baseados nessa escolha, mas ao passar das aulas e das reuni\u00f5es percebemos que \u00e9 uma plataforma que n\u00e3o utilizamos com frequ\u00eancia e n\u00e3o temos contato com o usu\u00e1rio e levando isso conta decidimos mudar a escolha do site para o projeto. Escolhemos ent\u00e3o o site do Aprender3, onde conhecemos algumas falhas e al\u00e9m de sermos usu\u00e1rios, estamos cercados de diversos usu\u00e1rios da plataforma. A mudan\u00e7a de site foi un\u00e2nime entre os membros do grupo e com isso come\u00e7amos a basear o projeto nisso e alteramos todos os documentos que t\u00ednhamos feito at\u00e9 ent\u00e3o. Foi um erro que n\u00e3o esper\u00e1vamos que poderia acontecer, mas foi um erro negligenci\u00e1vel e no in\u00edcio do projeto, ent\u00e3o n\u00e3o houve grandes mudan\u00e7as. 4. Melhorias Seguinda a avalia\u00e7\u00e3o feita da plataforma: - Suporte do site - Procura de turmas mais intuitiva - Suporte e atendimentos para problemas Por\u00e9m para uma melhor avalia\u00e7\u00e3o seria vi\u00e1vel fazer uma pesquisa mais aprofundada dos erros encontrados e com mais avaliadores para obter mais dados para an\u00e1lise. 5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 23.11.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de escolha do site Milena Aires Vin\u00edcius Alves","title":"Escolha do Site"},{"location":"planejamento/escolha_site/#analise-para-a-escolha-do-site","text":"","title":"An\u00e1lise para a escolha do site"},{"location":"planejamento/escolha_site/#1-contexto","text":"Antes de definir o site para desenvolver o projeto de IHC, alguns sites foram selecionados pelos membros do projeto a fim de avaliar alguns aspectos em que o projeto poderia trazer melhorias. Para cada site escolhido, a verifica\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s de um planejamento e avalia\u00e7\u00f5es.","title":"1. Contexto"},{"location":"planejamento/escolha_site/#2-planejamentos-e-avaliacoes","text":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o Aprender3 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o C\u00e2mara Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o INAS Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o INT Avalia\u00e7\u00e3o Aprender3","title":"2. Planejamentos e Avalia\u00e7\u00f5es"},{"location":"planejamento/escolha_site/#3-site-escolhido","text":"Com base nas avalia\u00e7\u00f5es concordamos em escolher o site da c\u00e2mara dos deputaods, fizemos alguns documentos baseados nessa escolha, mas ao passar das aulas e das reuni\u00f5es percebemos que \u00e9 uma plataforma que n\u00e3o utilizamos com frequ\u00eancia e n\u00e3o temos contato com o usu\u00e1rio e levando isso conta decidimos mudar a escolha do site para o projeto. Escolhemos ent\u00e3o o site do Aprender3, onde conhecemos algumas falhas e al\u00e9m de sermos usu\u00e1rios, estamos cercados de diversos usu\u00e1rios da plataforma. A mudan\u00e7a de site foi un\u00e2nime entre os membros do grupo e com isso come\u00e7amos a basear o projeto nisso e alteramos todos os documentos que t\u00ednhamos feito at\u00e9 ent\u00e3o. Foi um erro que n\u00e3o esper\u00e1vamos que poderia acontecer, mas foi um erro negligenci\u00e1vel e no in\u00edcio do projeto, ent\u00e3o n\u00e3o houve grandes mudan\u00e7as.","title":"3. Site escolhido"},{"location":"planejamento/escolha_site/#4-melhorias","text":"Seguinda a avalia\u00e7\u00e3o feita da plataforma: - Suporte do site - Procura de turmas mais intuitiva - Suporte e atendimentos para problemas Por\u00e9m para uma melhor avalia\u00e7\u00e3o seria vi\u00e1vel fazer uma pesquisa mais aprofundada dos erros encontrados e com mais avaliadores para obter mais dados para an\u00e1lise.","title":"4. Melhorias"},{"location":"planejamento/escolha_site/#5-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 23.11.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de escolha do site Milena Aires Vin\u00edcius Alves","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"planejamento/ferramentas/","text":"Ferramentas 1. Introdu\u00e7\u00e3o Nesta se\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas as ferramentas que foram utilizadas pelo time durante todo o processo. 2. GitHub O GitHub \u00e9 uma plataforma de desenvolvimento e versionamento e projetos que usa o Git como base. Nesta plataforma se encontrar\u00e1 todos os arquivos do projeto e ser\u00e1 usado como base para o seu desenvolvimento. 3. Discord O Discord \u00e9 uma plataforma de VoIP e mensagens instant\u00e2neas. Nela os usu\u00e1rios possuem a habilidade de se comunicar usando chamadas de voz, v\u00eddeo, mensagens de texto, compartilhamento de arquivos multim\u00eddia em chats privados. Esta plataforma \u00e9 usada como o ponto de comunica\u00e7\u00e3o do grupo. Nela que as reuni\u00f5es s\u00e3o feitas . 4. Notion O Notion \u00e9 um software de anota\u00e7\u00f5es, criada para ajudar os membros de organiza\u00e7\u00f5es ou empresas a administrar os seus conhecimentos para maior efici\u00eancia e produtividade. Esta ferramenta ser\u00e1 usada para escrever as atas de reuni\u00f5es e outras anota\u00e7\u00f5es importantes que surgirem ao acaso. 5. Google Drive O Google Drive \u00e9 um servi\u00e7o de armazenamento e sincroniza\u00e7\u00e3o desenvolvida pela Google. Permite que os usu\u00e1rios armazenem dados na nuvem, sincronizem e partilhem ficheiros entre os dispositivos. Ser\u00e1 utilizada para o armazenamento de arquivos auxiliar. 6. Microsoft PowerPoint O Microsoft PowerPoint \u00e9 um software de apresenta\u00e7\u00f5es. Ser\u00e1 utilizado para cria\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00f5es do projeto, em cada ponto de controle. 7. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 23.11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Rodolfo Cabral Thiago Vivan","title":"Ferramentas"},{"location":"planejamento/ferramentas/#ferramentas","text":"","title":"Ferramentas"},{"location":"planejamento/ferramentas/#1-introducao","text":"Nesta se\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas as ferramentas que foram utilizadas pelo time durante todo o processo.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"planejamento/ferramentas/#2-github","text":"O GitHub \u00e9 uma plataforma de desenvolvimento e versionamento e projetos que usa o Git como base. Nesta plataforma se encontrar\u00e1 todos os arquivos do projeto e ser\u00e1 usado como base para o seu desenvolvimento.","title":"2. GitHub"},{"location":"planejamento/ferramentas/#3-discord","text":"O Discord \u00e9 uma plataforma de VoIP e mensagens instant\u00e2neas. Nela os usu\u00e1rios possuem a habilidade de se comunicar usando chamadas de voz, v\u00eddeo, mensagens de texto, compartilhamento de arquivos multim\u00eddia em chats privados. Esta plataforma \u00e9 usada como o ponto de comunica\u00e7\u00e3o do grupo. Nela que as reuni\u00f5es s\u00e3o feitas .","title":"3. Discord"},{"location":"planejamento/ferramentas/#4-notion","text":"O Notion \u00e9 um software de anota\u00e7\u00f5es, criada para ajudar os membros de organiza\u00e7\u00f5es ou empresas a administrar os seus conhecimentos para maior efici\u00eancia e produtividade. Esta ferramenta ser\u00e1 usada para escrever as atas de reuni\u00f5es e outras anota\u00e7\u00f5es importantes que surgirem ao acaso.","title":"4. Notion"},{"location":"planejamento/ferramentas/#5-google-drive","text":"O Google Drive \u00e9 um servi\u00e7o de armazenamento e sincroniza\u00e7\u00e3o desenvolvida pela Google. Permite que os usu\u00e1rios armazenem dados na nuvem, sincronizem e partilhem ficheiros entre os dispositivos. Ser\u00e1 utilizada para o armazenamento de arquivos auxiliar.","title":"5. Google Drive"},{"location":"planejamento/ferramentas/#6-microsoft-powerpoint","text":"O Microsoft PowerPoint \u00e9 um software de apresenta\u00e7\u00f5es. Ser\u00e1 utilizado para cria\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00f5es do projeto, em cada ponto de controle.","title":"6. Microsoft PowerPoint"},{"location":"planejamento/ferramentas/#7-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 23.11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Rodolfo Cabral Thiago Vivan","title":"7. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"planejamento/metodologia/","text":"Metodologia 1. Introdu\u00e7\u00e3o Este documento se refere \u00e0s metodologias adotadas no projeto. Esse processo \u00e9 importante para ter clareza do modo em que o trabalho ser\u00e1 organizado e executado como um todo e tem como objetivo principal aprimorar a agilidade e performance do time. 2. SCRUM O principal objetivo do Scrum \u00e9 estimular as equipes a aprenderem com as experi\u00eancias, a se organizarem enquanto resolvem um problema e a refletirem sobre os \u00eaxitos e fracassos para melhorarem sempre. 3. Estrutura A estrutura do Scrum \u00e9 heur\u00edstica, baseada no aprendizado cont\u00ednuo e na adapta\u00e7\u00e3o aos fatores vari\u00e1veis. Ele reconhece que a equipe n\u00e3o sabe tudo no in\u00edcio de um projeto e que ir\u00e1 estar evoluindo de acordo com a experi\u00eancia. Ele \u00e9 estruturado para ajudar as equipes a se adaptarem naturalmente \u00e0s mudan\u00e7as e aos requisitos do usu\u00e1rio, com reprioriza\u00e7\u00e3o integrada no processo e ciclos curtos de libera\u00e7\u00e3o para que sua equipe aprenda e melhore constantemente. Apesar de ser estruturado, n\u00e3o \u00e9 imut\u00e1vel, ele pode ser adaptado de acordo com as necessidades, como \u00e9 o caso do SCRUM que ser\u00e1 utilizado na nossa equipe. 4. Artefatos Um artefato \u00e9 algo que produzimos, como uma ferramenta para resolver problemas. S\u00e3o informa\u00e7\u00f5es que as equipes Scrum e as partes interessadas usam para detalhar o produto que est\u00e1 sendo desenvolvido, as a\u00e7\u00f5es para a produ\u00e7\u00e3o dele e as a\u00e7\u00f5es realizadas durante o projeto. Nessa metodologia h\u00e1 3 delas: 5. Product Backlog \u00c9 uma lista de recursos novos, aprimoramentos, atualiza\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a, tarefas ou requisitos de trabalho necess\u00e1rios para criar um produto. Ele \u00e9 compilado a partir de fontes de informa\u00e7\u00f5es como suporte ao cliente, an\u00e1lise da concorr\u00eancia, demandas de mercado e an\u00e1lise geral de neg\u00f3cios. O backlog do produto \u00e9 considerado um artefato \u201cdin\u00e2mico\u201d, pois ele \u00e9 atualizado sob demanda \u00e0 medida que novas informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis. \u00c9 um backlog que envolve diferentes equipes, que \u00e9 mantido e curado pelo propriet\u00e1rio do produto entre ciclos de sprint e \u00e0 medida que novas ideias surgem. Ele cont\u00e9m tarefas que j\u00e1 estavam em uma sprint ativo, mas sem prioridade e foram movidas para o backlog. 6. Sprint Conjunto de tarefas de backlog do produto que foram promovidas a serem desenvolvidas durante o pr\u00f3ximo incremento do produto. Os backlogs da sprint s\u00e3o criados pelas equipes de desenvolvimento para planejar materiais a serem entregues para incrementos futuros e detalhar o trabalho necess\u00e1rio para criar o incremento. Os backlogs da sprint s\u00e3o criados pela sele\u00e7\u00e3o de uma tarefa no backlog do produto e divis\u00e3o dessa tarefa em itens de sprint menores e acion\u00e1veis. Pense em um exemplo de tarefa como \u201cconstruir uma p\u00e1gina de carrinho de compras\u201d, que requer muitas subtarefas de design e desenvolvimento. O backlog do produto \u00e9 onde fica a tarefa principal, enquanto as tarefas de suporte como \u201ccriar um modelo de design visual de carrinho de compras\u201d ou \u201cprogramar as sess\u00f5es do carrinho de compras\u201d ficam no backlog da sprint. 7. Incrementos Tamb\u00e9m chamados de \u201cmeta de sprint\u201d, incrementos de produto s\u00e3o os materiais de entrega do cliente que foram produzidos nas tarefas do backlog do produto durante a sprint. Os incrementos de todos as sprints anteriores tamb\u00e9m s\u00e3o considerados aqui. Sempre h\u00e1 um incremento para cada sprint, e o incremento \u00e9 decidido durante a fase de planejamento do Scrum. 8. Reuni\u00f5es Existir\u00e1 dois tipos de reuni\u00f5es: Review/Planning e as Dailies. Uma reuni\u00e3o de sprint planning (planejamento de sprint) \u00e9 realizada antes do in\u00edcio de um sprint. O objetivo \u00e9 determinar o plano para o sprint que vai come\u00e7ar e definir uma meta. O planejamento do sprint inclui concordar com o n\u00famero de itens da lista de pend\u00eancias do sprint, que \u00e9 de responsabilidade da equipe de desenvolvimento, e definir a meta para a atual lista de pend\u00eancias (backlog). J\u00e1 a daily \u00e9 uma pequena reuni\u00e3o que tem como objetivo garantir que todos saibam o que est\u00e1 acontecendo com pequenas atualiza\u00e7\u00f5es de cada integrante do projeto. 9. Kanban Kanban \u00e9 um m\u00e9todo popular de gest\u00e3o de fluxo de trabalho para definir, gerenciar e melhorar servi\u00e7os que fornecem trabalho do conhecimento. Ele ajuda a visualizar o trabalho e maximizar a efici\u00eancia. O trabalho \u00e9 representado em quadros Kanban, permitindo otimizar a entrega do trabalho em v\u00e1rias equipes e lidar at\u00e9 mesmo com os projetos mais complexos em um \u00fanico ambiente. 10. Processo de design Para o processo de design, ser\u00e1 utilizada a Engenharia de Usabilidade de Mayhew, nela possu\u00edmos: An\u00e1lise de requisitos Onde s\u00e3o definidas as metas da usabilidade com base no perfil dos usu\u00e1rios, an\u00e1lise de tarefas, possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma em que o sistema ser\u00e1 executado e princ\u00edpios gerais de design de IHC. Al\u00e9m disso, as metas de usabilidade costumam ser representadas em \u201cguias de estilos\u201d para auxiliar sua verifica\u00e7\u00e3o durante as demais atividades do processo. 11. Design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento Que tem como objetivo conceber uma solu\u00e7\u00e3o de IHC que atenda \u00e0s metas de usabilidade estabelecidas na fase anterior. 12. Instala\u00e7\u00e3o Onde o designer deve coletar opini\u00f5es dos usu\u00e1rios depois de algum tempo de uso, as opini\u00f5es ser \u00fateis para melhorar o sistema em vers\u00f5es futura ou necessidade de desenvolver novos sistemas n\u00e3o previstos. 13. Bibliografia Gilles B. de Paula; Tudo sobre Metodologia Scrum: o que \u00e9 e como essa ferramenta pode te ajudar a poupar tempo e gerir melhor seus projetos; Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/mod/resource/view.php?id=860704 14. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 18.11.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do cronograma Milena Aires e Raphaela Guimar\u00e3es Raphaela Guimar\u00e3es 06/12/2022 1.1 Adicionadas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e Introdu\u00e7\u00e3o Thiago Vivan Bastos Igor Thiago","title":"Metodologia"},{"location":"planejamento/metodologia/#metodologia","text":"","title":"Metodologia"},{"location":"planejamento/metodologia/#1-introducao","text":"Este documento se refere \u00e0s metodologias adotadas no projeto. Esse processo \u00e9 importante para ter clareza do modo em que o trabalho ser\u00e1 organizado e executado como um todo e tem como objetivo principal aprimorar a agilidade e performance do time.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"planejamento/metodologia/#2-scrum","text":"O principal objetivo do Scrum \u00e9 estimular as equipes a aprenderem com as experi\u00eancias, a se organizarem enquanto resolvem um problema e a refletirem sobre os \u00eaxitos e fracassos para melhorarem sempre.","title":"2. SCRUM"},{"location":"planejamento/metodologia/#3-estrutura","text":"A estrutura do Scrum \u00e9 heur\u00edstica, baseada no aprendizado cont\u00ednuo e na adapta\u00e7\u00e3o aos fatores vari\u00e1veis. Ele reconhece que a equipe n\u00e3o sabe tudo no in\u00edcio de um projeto e que ir\u00e1 estar evoluindo de acordo com a experi\u00eancia. Ele \u00e9 estruturado para ajudar as equipes a se adaptarem naturalmente \u00e0s mudan\u00e7as e aos requisitos do usu\u00e1rio, com reprioriza\u00e7\u00e3o integrada no processo e ciclos curtos de libera\u00e7\u00e3o para que sua equipe aprenda e melhore constantemente. Apesar de ser estruturado, n\u00e3o \u00e9 imut\u00e1vel, ele pode ser adaptado de acordo com as necessidades, como \u00e9 o caso do SCRUM que ser\u00e1 utilizado na nossa equipe.","title":"3. Estrutura"},{"location":"planejamento/metodologia/#4-artefatos","text":"Um artefato \u00e9 algo que produzimos, como uma ferramenta para resolver problemas. S\u00e3o informa\u00e7\u00f5es que as equipes Scrum e as partes interessadas usam para detalhar o produto que est\u00e1 sendo desenvolvido, as a\u00e7\u00f5es para a produ\u00e7\u00e3o dele e as a\u00e7\u00f5es realizadas durante o projeto. Nessa metodologia h\u00e1 3 delas:","title":"4. Artefatos"},{"location":"planejamento/metodologia/#5-product-backlog","text":"\u00c9 uma lista de recursos novos, aprimoramentos, atualiza\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a, tarefas ou requisitos de trabalho necess\u00e1rios para criar um produto. Ele \u00e9 compilado a partir de fontes de informa\u00e7\u00f5es como suporte ao cliente, an\u00e1lise da concorr\u00eancia, demandas de mercado e an\u00e1lise geral de neg\u00f3cios. O backlog do produto \u00e9 considerado um artefato \u201cdin\u00e2mico\u201d, pois ele \u00e9 atualizado sob demanda \u00e0 medida que novas informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis. \u00c9 um backlog que envolve diferentes equipes, que \u00e9 mantido e curado pelo propriet\u00e1rio do produto entre ciclos de sprint e \u00e0 medida que novas ideias surgem. Ele cont\u00e9m tarefas que j\u00e1 estavam em uma sprint ativo, mas sem prioridade e foram movidas para o backlog.","title":"5. Product Backlog"},{"location":"planejamento/metodologia/#6-sprint","text":"Conjunto de tarefas de backlog do produto que foram promovidas a serem desenvolvidas durante o pr\u00f3ximo incremento do produto. Os backlogs da sprint s\u00e3o criados pelas equipes de desenvolvimento para planejar materiais a serem entregues para incrementos futuros e detalhar o trabalho necess\u00e1rio para criar o incremento. Os backlogs da sprint s\u00e3o criados pela sele\u00e7\u00e3o de uma tarefa no backlog do produto e divis\u00e3o dessa tarefa em itens de sprint menores e acion\u00e1veis. Pense em um exemplo de tarefa como \u201cconstruir uma p\u00e1gina de carrinho de compras\u201d, que requer muitas subtarefas de design e desenvolvimento. O backlog do produto \u00e9 onde fica a tarefa principal, enquanto as tarefas de suporte como \u201ccriar um modelo de design visual de carrinho de compras\u201d ou \u201cprogramar as sess\u00f5es do carrinho de compras\u201d ficam no backlog da sprint.","title":"6. Sprint"},{"location":"planejamento/metodologia/#7-incrementos","text":"Tamb\u00e9m chamados de \u201cmeta de sprint\u201d, incrementos de produto s\u00e3o os materiais de entrega do cliente que foram produzidos nas tarefas do backlog do produto durante a sprint. Os incrementos de todos as sprints anteriores tamb\u00e9m s\u00e3o considerados aqui. Sempre h\u00e1 um incremento para cada sprint, e o incremento \u00e9 decidido durante a fase de planejamento do Scrum.","title":"7. Incrementos"},{"location":"planejamento/metodologia/#8-reunioes","text":"Existir\u00e1 dois tipos de reuni\u00f5es: Review/Planning e as Dailies. Uma reuni\u00e3o de sprint planning (planejamento de sprint) \u00e9 realizada antes do in\u00edcio de um sprint. O objetivo \u00e9 determinar o plano para o sprint que vai come\u00e7ar e definir uma meta. O planejamento do sprint inclui concordar com o n\u00famero de itens da lista de pend\u00eancias do sprint, que \u00e9 de responsabilidade da equipe de desenvolvimento, e definir a meta para a atual lista de pend\u00eancias (backlog). J\u00e1 a daily \u00e9 uma pequena reuni\u00e3o que tem como objetivo garantir que todos saibam o que est\u00e1 acontecendo com pequenas atualiza\u00e7\u00f5es de cada integrante do projeto.","title":"8. Reuni\u00f5es"},{"location":"planejamento/metodologia/#9-kanban","text":"Kanban \u00e9 um m\u00e9todo popular de gest\u00e3o de fluxo de trabalho para definir, gerenciar e melhorar servi\u00e7os que fornecem trabalho do conhecimento. Ele ajuda a visualizar o trabalho e maximizar a efici\u00eancia. O trabalho \u00e9 representado em quadros Kanban, permitindo otimizar a entrega do trabalho em v\u00e1rias equipes e lidar at\u00e9 mesmo com os projetos mais complexos em um \u00fanico ambiente.","title":"9. Kanban"},{"location":"planejamento/metodologia/#10-processo-de-design","text":"Para o processo de design, ser\u00e1 utilizada a Engenharia de Usabilidade de Mayhew, nela possu\u00edmos: An\u00e1lise de requisitos Onde s\u00e3o definidas as metas da usabilidade com base no perfil dos usu\u00e1rios, an\u00e1lise de tarefas, possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma em que o sistema ser\u00e1 executado e princ\u00edpios gerais de design de IHC. Al\u00e9m disso, as metas de usabilidade costumam ser representadas em \u201cguias de estilos\u201d para auxiliar sua verifica\u00e7\u00e3o durante as demais atividades do processo.","title":"10. Processo de design"},{"location":"planejamento/metodologia/#11-design-avaliacao-e-desenvolvimento","text":"Que tem como objetivo conceber uma solu\u00e7\u00e3o de IHC que atenda \u00e0s metas de usabilidade estabelecidas na fase anterior.","title":"11. Design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento"},{"location":"planejamento/metodologia/#12-instalacao","text":"Onde o designer deve coletar opini\u00f5es dos usu\u00e1rios depois de algum tempo de uso, as opini\u00f5es ser \u00fateis para melhorar o sistema em vers\u00f5es futura ou necessidade de desenvolver novos sistemas n\u00e3o previstos.","title":"12. Instala\u00e7\u00e3o"},{"location":"planejamento/metodologia/#13-bibliografia","text":"Gilles B. de Paula; Tudo sobre Metodologia Scrum: o que \u00e9 e como essa ferramenta pode te ajudar a poupar tempo e gerir melhor seus projetos; Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/mod/resource/view.php?id=860704","title":"13. Bibliografia"},{"location":"planejamento/metodologia/#14-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 18.11.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do cronograma Milena Aires e Raphaela Guimar\u00e3es Raphaela Guimar\u00e3es 06/12/2022 1.1 Adicionadas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e Introdu\u00e7\u00e3o Thiago Vivan Bastos Igor Thiago","title":"14. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"planejamento/processo_design/","text":"Processo de Design 1. Introdu\u00e7\u00e3o O Processo de Design contempla tr\u00eas atividades b\u00e1sicas, s\u00e3o elas: an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual, s\u00edntese de uma interven\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o da nova situa\u00e7\u00e3o. Estas atividades t\u00eam como objetivos, estudar e interpretar a situa\u00e7\u00e3o atual, para que seja poss\u00edvel desenvolver um planejamento e realizar a melhor execu\u00e7\u00e3o de uma interven\u00e7\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o atual e, por fim, examinar os efeitos da interven\u00e7\u00e3o realizada, comparando a situa\u00e7\u00e3o analisada anteriormente com a nova situa\u00e7\u00e3o, atingida ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o (Barbosa, 1999). Os processos de design possuem a execu\u00e7\u00e3o de atividades de forma interativa, ou seja, permite que realizemos refinamentos sucessivos da an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual e da proposta de interven\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o. 2. Objetivo Este documento tem por objetivo indicar os diferentes ciclos de interven\u00e7\u00e3o \u2014 processos de design \u2014 analisados, expor como suas atividades b\u00e1sicas s\u00e3o divididas e definidas em cada modelo. O estudo dos processos e a an\u00e1lise das problem\u00e1ticas do site escolhido, permitir\u00e1 realizar a escolha do modelo mais adequado a ser escolhido. 3. Processos de Design 3.1 Engenharia de Usabilidade Mayhew Baseando-se em uma vis\u00e3o hol\u00edstica, o ciclo Mayhew \u2014 Proposto por Deborah Mayhew (1999) \u2014 re\u00fane a organiza\u00e7\u00e3o de diferentes atividades propostas pela \u00e1rea de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador para orientar o trabalho do design. Apresenta tr\u00eas fases principais que devem ser seguidas durante o processo iterativo. Figura 1 - Engenharia de Usabilidade Mayhew An\u00e1lise de requisitos: a an\u00e1lise de requisitos configura a primeira fase do ciclo de Mayhew, onde s\u00e3o definidas as metas de usabilidade com base no perfil dos usu\u00e1rios, an\u00e1lise de tarefas, possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma em que o sistema ser\u00e1 executado e os princ\u00edpios gerais de design do projeto. Design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento: a segunda fase do ciclo, caracterizada por design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento, tem por objetivo a cria\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o que se baseia nas metas de usabilidade definidas durante a an\u00e1lise de requisitos. Esta etapa se divide em tr\u00eas n\u00edveis de detalhe, basicamente divididos em: projeto e avalia\u00e7\u00e3o do modelo conceitual, prototipa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do design de interfaces, e an\u00e1lise interativa das interfaces propostas. Instala\u00e7\u00e3o: na terceira e \u00faltima fase do ciclo, \u00e9 feita a coleta de opini\u00f5es dos usu\u00e1rios ap\u00f3s um tempo de uso do produto. Tais opini\u00f5es ser\u00e3o utilizadas para futuras melhorias do sistema. 3.2 Engenharia de Usabilidade Nielsen De acordo com Jakob Nielsen (1993) , a engenharia de usabilidade visa o desenvolvimento de interfaces com os seguintes atributos: Produtividade na realiza\u00e7\u00e3o de atividades: a interface deve permitir bom desempenho do usu\u00e1rio na realiza\u00e7\u00e3o de suas tarefas. Facilidade de aprendizado: deve ser f\u00e1cil para o usu\u00e1rio aprender a utilizar o software. Reten\u00e7\u00e3o do aprendizado com uso intermitente: a interface deve permitir que o usu\u00e1rio consiga utilizar o software adequadamente mesmo quando fica sem us\u00e1-lo por um per\u00edodo relativamente longo de tempo. Preven\u00e7\u00e3o de erros do usu\u00e1rio: o sistema deve prevenir erros do usu\u00e1rio quando o utiliza em suas atividades. Satisfa\u00e7\u00e3o: o usu\u00e1rio deve gostar de utilizar o sistema. 3.3 Ciclo de Vida em Estrela Proposto por Hartson e Hix em 1989, o ciclo de vida em estrela, a sequ\u00eancia das atividades \u00e9 decis\u00e3o do designer, que leva em considera\u00e7\u00e3o os recursos dispon\u00edveis no momento de iniciar o projeto, se tornando flex\u00edvel e exigindo experi\u00eancia dos profissionais. O ciclo divide-se em quatro atividades principais: Figura 2 - Ciclo de Vida em Estrela An\u00e1lise de tarefas, usu\u00e1rios e fun\u00e7\u00f5es: o objetivo \u00e9 identificar e compreender os problemas da situa\u00e7\u00e3o atual, levantamento das necessidades e das oportunidades de melhoria Especifica\u00e7\u00e3o de requisitos: ir\u00e1 definir quais problemas ser\u00e3o resolvidos com a interven\u00e7\u00e3o proposta. Esta atividade visa consolidar a an\u00e1lise realizada durante a primeira etapa. S\u00edntese: \u00e9 segmentada em: Cria\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de IHC, chamada de projeto conceitual e especifica\u00e7\u00e3o do design Prototipa\u00e7\u00e3o , onde s\u00e3o elaboradas vers\u00f5es interativas para a solu\u00e7\u00e3o proposta; Atividade de implementa\u00e7\u00e3o , momento em que a solu\u00e7\u00e3o ser\u00e1 colocada efetivamente em vigor. Avalia\u00e7\u00e3o: colocada como principal atividade do modelo, ap\u00f3s a conclus\u00e3o de cada atividade, o designer deve avaliar os resultados obtidos para verificar se encontrou ou est\u00e1 no caminho certo para encontrar uma solu\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria. 4. Justificativa Entre os modelos discutidos, o Ciclo de Mayhew foi avaliado como o modelo mais adequado para o projeto do site aprender 3. Pelo fato de seus artefatos serem mais completos e existir um direcionamento entre as etapas, todos os participantes do grupo julgaram este ser o modelo ideal a ser utilizado na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, sendo poss\u00edvel, a utiliza\u00e7\u00e3o de alguns artefatos de outros modelos, n\u00e3o se restringindo a um \u00fanico modelo que pode se mostrar incompleto em algum dos processos do projeto. 5. Bibliografia BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 19.11.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do Processo de Design escolhido Vin\u00edcius Alves de Sousa Thiago Vivan Bastos","title":"Processo Design"},{"location":"planejamento/processo_design/#processo-de-design","text":"","title":"Processo de Design"},{"location":"planejamento/processo_design/#1-introducao","text":"O Processo de Design contempla tr\u00eas atividades b\u00e1sicas, s\u00e3o elas: an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual, s\u00edntese de uma interven\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o da nova situa\u00e7\u00e3o. Estas atividades t\u00eam como objetivos, estudar e interpretar a situa\u00e7\u00e3o atual, para que seja poss\u00edvel desenvolver um planejamento e realizar a melhor execu\u00e7\u00e3o de uma interven\u00e7\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o atual e, por fim, examinar os efeitos da interven\u00e7\u00e3o realizada, comparando a situa\u00e7\u00e3o analisada anteriormente com a nova situa\u00e7\u00e3o, atingida ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o (Barbosa, 1999). Os processos de design possuem a execu\u00e7\u00e3o de atividades de forma interativa, ou seja, permite que realizemos refinamentos sucessivos da an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual e da proposta de interven\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"planejamento/processo_design/#2-objetivo","text":"Este documento tem por objetivo indicar os diferentes ciclos de interven\u00e7\u00e3o \u2014 processos de design \u2014 analisados, expor como suas atividades b\u00e1sicas s\u00e3o divididas e definidas em cada modelo. O estudo dos processos e a an\u00e1lise das problem\u00e1ticas do site escolhido, permitir\u00e1 realizar a escolha do modelo mais adequado a ser escolhido.","title":"2. Objetivo"},{"location":"planejamento/processo_design/#3-processos-de-design","text":"","title":"3. Processos de Design"},{"location":"planejamento/processo_design/#31-engenharia-de-usabilidade-mayhew","text":"Baseando-se em uma vis\u00e3o hol\u00edstica, o ciclo Mayhew \u2014 Proposto por Deborah Mayhew (1999) \u2014 re\u00fane a organiza\u00e7\u00e3o de diferentes atividades propostas pela \u00e1rea de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador para orientar o trabalho do design. Apresenta tr\u00eas fases principais que devem ser seguidas durante o processo iterativo. Figura 1 - Engenharia de Usabilidade Mayhew An\u00e1lise de requisitos: a an\u00e1lise de requisitos configura a primeira fase do ciclo de Mayhew, onde s\u00e3o definidas as metas de usabilidade com base no perfil dos usu\u00e1rios, an\u00e1lise de tarefas, possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma em que o sistema ser\u00e1 executado e os princ\u00edpios gerais de design do projeto. Design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento: a segunda fase do ciclo, caracterizada por design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento, tem por objetivo a cria\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o que se baseia nas metas de usabilidade definidas durante a an\u00e1lise de requisitos. Esta etapa se divide em tr\u00eas n\u00edveis de detalhe, basicamente divididos em: projeto e avalia\u00e7\u00e3o do modelo conceitual, prototipa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do design de interfaces, e an\u00e1lise interativa das interfaces propostas. Instala\u00e7\u00e3o: na terceira e \u00faltima fase do ciclo, \u00e9 feita a coleta de opini\u00f5es dos usu\u00e1rios ap\u00f3s um tempo de uso do produto. Tais opini\u00f5es ser\u00e3o utilizadas para futuras melhorias do sistema.","title":"3.1 Engenharia de Usabilidade Mayhew"},{"location":"planejamento/processo_design/#32-engenharia-de-usabilidade-nielsen","text":"De acordo com Jakob Nielsen (1993) , a engenharia de usabilidade visa o desenvolvimento de interfaces com os seguintes atributos: Produtividade na realiza\u00e7\u00e3o de atividades: a interface deve permitir bom desempenho do usu\u00e1rio na realiza\u00e7\u00e3o de suas tarefas. Facilidade de aprendizado: deve ser f\u00e1cil para o usu\u00e1rio aprender a utilizar o software. Reten\u00e7\u00e3o do aprendizado com uso intermitente: a interface deve permitir que o usu\u00e1rio consiga utilizar o software adequadamente mesmo quando fica sem us\u00e1-lo por um per\u00edodo relativamente longo de tempo. Preven\u00e7\u00e3o de erros do usu\u00e1rio: o sistema deve prevenir erros do usu\u00e1rio quando o utiliza em suas atividades. Satisfa\u00e7\u00e3o: o usu\u00e1rio deve gostar de utilizar o sistema.","title":"3.2 Engenharia de Usabilidade Nielsen"},{"location":"planejamento/processo_design/#33-ciclo-de-vida-em-estrela","text":"Proposto por Hartson e Hix em 1989, o ciclo de vida em estrela, a sequ\u00eancia das atividades \u00e9 decis\u00e3o do designer, que leva em considera\u00e7\u00e3o os recursos dispon\u00edveis no momento de iniciar o projeto, se tornando flex\u00edvel e exigindo experi\u00eancia dos profissionais. O ciclo divide-se em quatro atividades principais: Figura 2 - Ciclo de Vida em Estrela An\u00e1lise de tarefas, usu\u00e1rios e fun\u00e7\u00f5es: o objetivo \u00e9 identificar e compreender os problemas da situa\u00e7\u00e3o atual, levantamento das necessidades e das oportunidades de melhoria Especifica\u00e7\u00e3o de requisitos: ir\u00e1 definir quais problemas ser\u00e3o resolvidos com a interven\u00e7\u00e3o proposta. Esta atividade visa consolidar a an\u00e1lise realizada durante a primeira etapa. S\u00edntese: \u00e9 segmentada em: Cria\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de IHC, chamada de projeto conceitual e especifica\u00e7\u00e3o do design Prototipa\u00e7\u00e3o , onde s\u00e3o elaboradas vers\u00f5es interativas para a solu\u00e7\u00e3o proposta; Atividade de implementa\u00e7\u00e3o , momento em que a solu\u00e7\u00e3o ser\u00e1 colocada efetivamente em vigor. Avalia\u00e7\u00e3o: colocada como principal atividade do modelo, ap\u00f3s a conclus\u00e3o de cada atividade, o designer deve avaliar os resultados obtidos para verificar se encontrou ou est\u00e1 no caminho certo para encontrar uma solu\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria.","title":"3.3 Ciclo de Vida em Estrela"},{"location":"planejamento/processo_design/#4-justificativa","text":"Entre os modelos discutidos, o Ciclo de Mayhew foi avaliado como o modelo mais adequado para o projeto do site aprender 3. Pelo fato de seus artefatos serem mais completos e existir um direcionamento entre as etapas, todos os participantes do grupo julgaram este ser o modelo ideal a ser utilizado na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, sendo poss\u00edvel, a utiliza\u00e7\u00e3o de alguns artefatos de outros modelos, n\u00e3o se restringindo a um \u00fanico modelo que pode se mostrar incompleto em algum dos processos do projeto.","title":"4. Justificativa"},{"location":"planejamento/processo_design/#5-bibliografia","text":"BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.","title":"5. Bibliografia"},{"location":"planejamento/processo_design/#6-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 19.11.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do Processo de Design escolhido Vin\u00edcius Alves de Sousa Thiago Vivan Bastos","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_aprender3/","text":"Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o - Aprender3 O presente documento apresenta o relat\u00f3rio e resultados da avali\u00e7\u00e3o feita do site Aprender3. A plataforma \u00e9 utilizada como ferramenta por discentes e docentes da UnB. Esse documento foi estruturado em quatro t\u00f3picos: no primeiro t\u00f3pico apresenta o escopo e exp\u00f5e o objetivo principal da avalia\u00e7\u00e3o. O segundo t\u00f3pico trata sobre o m\u00e9todo de IHC utilizado para fazer a avalia\u00e7\u00e3o. No terceiro t\u00f3pico \u00e9 apresentado os dados gerados. E o quarto t\u00f3pico apresenta a conclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o. 1. Escopo e Objetivos O escopo da presente avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 a plataforma de ensino e aprendizagem Aprender3. Essa plataforma \u00e9 disponibilizada pela Universidade de Bras\u00edlia com a finalidade de auxiliar discentes e docentes ativos da UnB. Durante a rec\u00e9m pandemia houve uma grande reclama\u00e7\u00e3o e muita insatisfa\u00e7\u00e3o por parte dos discentes sobre Aprender3. O que chega a ser preocupante tendo em vista que \u00e9 uma ferramenta importante para a ministra\u00e7\u00e3o das aulas. Dessa forma, o principal objetivo \u00e9 compreender onde o sistema apresenta problemas e quais dificuldades foram encontradas pelos usu\u00e1rios. 2. M\u00e9todo e Avalia\u00e7\u00e3o Utilizado Para essa avalia\u00e7\u00e3o foi escolhido o m\u00e9todo investigativo utilizando de entrevistas com discentes/ usu\u00e1rios que utilizam a plataforma Aprender3. Com isso a pesquisa obt\u00e9m dados qualitativos, onde os dados n\u00e3o podem ser exibidos numericamente e sim respostas livres e abertas coletadas durante as entrevistas que ser\u00e3o analisadas pelo avaliador durante sua avalia\u00e7\u00e3o. Dessa forma, foram realizadas 10 entrevistas com discentes sem escolha pr\u00e9via e nenhum requisito. As perguntas utilizadas para guiar a entrevista foram: - Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? - Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? - Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? - Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? - Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Com base nos dados obtidos com essas respostas e na an\u00e1lise do avaliador, ser\u00e1 identificado problemas usuais, al\u00e9m de compreender: - Como o sistema est\u00e1 se comportando quando utilizado. - Os objetivos est\u00e3o sendo conclu\u00eddos pelo usu\u00e1rio. - A necessidade do usu\u00e1rio quando acessa a plataforma Aprender3. 3. Dados Gerados 3.1 Entrevista 1 Curso do Participante Per\u00edodo Idade Rela\u00e7\u00f5es Internacionais 6\u00ba 20 Pergunta 1: Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 2: Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? Resposta: \u201c[...] Os meus professores basicamente s\u00f3 usam a plataforma para receber atividades, ent\u00e3o sim [...]\u201d Pergunta 3: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? Resposta: \u201c[...] Nunca cheguei a explorar as ferramentas [...]\u201d Pergunta 4: Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? Resposta: \u201c[...] Constante queda, principalmente na pandemia. Alguns professores chegaram a adiar atividades por causa da conex\u00e3o inst\u00e1vel [...]\u201d Pergunta 5: Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Resposta: \u201c[...] Seria interessante se usasse esse tanto de engenheiros de software que a UnB forma, ou at\u00e9 mesmo os alunos em semestres mais avan\u00e7ados, para melhorar a plataforma [...]\u201d 3.2 Entrevista 2 Curso do Participante Per\u00edodo Idade Engenharia de Software 6\u00ba 21 Pergunta 1: Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? Resposta: \u201c[...] SIm [...]\u201d Pergunta 2: Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? Resposta: \u201c[...] Sim, \u00e0s vezes cai, mas d\u00e1 para atingir [...]\u201d Pergunta 3: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim, por\u00e9m, s\u00f3 o b\u00e1sico [...]\u201d Pergunta 4: Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? Resposta: \u201c[...] Houve bastante queda na pandemia [...]\u201d Pergunta 5: Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Resposta: \u201c[...] O suporte para o tanto de usu\u00e1rio seria bom, e melhorar a busca pelas turmas [...]\u201d 3.3 Entrevista 3 Curso do Participante Per\u00edodo Idade Pedagogia 9\u00ba 22 Pergunta 1: Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 2: Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? Resposta: \u201c[...] Apesar das quedas, sim [...]\u201d Pergunta 3: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? Resposta: \u201c[...] N\u00e3o sei direito as ferramentas [...]\u201d Pergunta 4: Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? Resposta: \u201c[...] Nenhuma [...]\u201d Pergunta 5: Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Resposta: \u201c[...] N\u00e3o sei, n\u00e3o mexo muito l\u00e1 [...]\u201d 3.4 Entrevista 4 Curso do Participante Per\u00edodo Idade Ci\u00eancias Socias 6\u00ba 20 Pergunta 1: Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [..]\u201d Pergunta 2: Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? Resposta: \u201c[...] Sim, sem problemas [...]\u201d Pergunta 3: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 4: Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? Resposta: \u201c[...] Nenhuma [...]\u201d Pergunta 5: Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Resposta: \u201c[...] N\u00e3o tenho reclama\u00e7\u00f5es [...]\u201d 3.5 Entrevista 5 Curso do Participante Per\u00edodo Idade Biblioteconomia 2\u00ba 19 Pergunta 1: Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 2: Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 3: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 4: Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? Resposta: \u201c[...] Retorno do suporte para problemas de login [...]\u201d Pergunta 5: Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Resposta: \u201c[...] Um suporte melhor [...]\u201d 3.6 Entrevista 6 Curso do Participante Per\u00edodo Idade Engenharia de Software 7\u00ba 21 Pergunta 1: Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim, quase sempre os professores utilizam [...]\u201d Pergunta 2: Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? Resposta: \u201c[...] Nem sempre, em algumas provas a plataforma ca\u00eda e travava bastante [...]\u201d Pergunta 3: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? Resposta: \u201c[...] S\u00f3 as entregas de atividades e material disponibilizado, n\u00e3o me aprofundei na plataforma [...]\u201d Pergunta 4: Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? Resposta: \u201c[...] Ultimamente nenhuma, mas na pandemia era extremamente lento e ca\u00eda direto [...]\u201d Pergunta 5: Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Resposta: \u201c[...] Melhorar o suporte do site para evitar tanta queda [...]\u201d 3.7 Entrevista 7 Curso do Participante Per\u00edodo Idade Fisioterapia 8\u00ba 21 Pergunta 1: Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 2: Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 3: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 4: Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? Resposta: \u201c[...] A busca pelas mat\u00e9rias n\u00e3o \u00e9 intuitiva, muitas vezes s\u00f3 d\u00e1 certo colocando o c\u00f3digo da disciplina [...]\u201d Pergunta 5: Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Resposta: \u201c[...] Colocar a op\u00e7\u00e3o de buscar disciplina por departamento ou faculdade, acredito que facilitaria [...]\u201d 3.8 Entrevista 8 Curso do Participante Per\u00edodo Idade Engenharia de Software 3\u00ba 19 Pergunta 1: Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 2: Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 3: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 4: Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? Resposta: \u201c[...] Falta de recursos mais modernos [...]\u201d Pergunta 5: Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Resposta: \u201c[...] Mais estabilidade e a plataforma ser mais intuitiva [...]\u201d 3.9 Entrevista 9 Curso do Participante Per\u00edodo Idade L\u00edngua Portuguesa (licenciatura) 1\u00ba 20 Pergunta 1: Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? Resposta: \u201c[...] N\u00e3o [...]\u201d Pergunta 2: Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? Resposta: \u201c[...] [...]\u201d Pergunta 3: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? Resposta: \u201c[...] [...]\u201d Pergunta 4: Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? Resposta: \u201c[...] [...]\u201d Pergunta 5: Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Resposta: \u201c[...] [...]\u201d 3.10 Entrevista 10 Curso do Participante Per\u00edodo Idade Engenharia de Software 10\u00ba 22 Pergunta 1: Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 2: Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? Resposta: \u201c[...] Sim, com um pouco de dificuldade, por\u00e9m, consegui [...]\u201d Pergunta 3: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? Resposta: \u201c[...] S\u00f3 o b\u00e1sico [...]\u201d Pergunta 4: Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? Resposta: \u201c[...] Quedas constantes [...]\u201d Pergunta 5: Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Resposta: \u201c[...] Melhorar o suporte do site seria \u00f3timo [...]\u201d 4. Conclus\u00e3o Ap\u00f3s a an\u00e1lise das entrevistas ficou evidente que os discentes encontram dificuldades no uso da plataforma Aprender3. As dificuldades mais recorrentes foram a constante queda do site, falta de um ambiente mais intuitivo e a procura pelas disciplinas. Um erro dessa avalia\u00e7\u00e3o foi n\u00e3o ter previsto que existiria alunos que nunca utilizaram a plataforma. Dessa maneira, os dados gerados pela entrevista 9 n\u00e3o foram \u00fateis. Uma melhoria para uma futura avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 gerar alguns pr\u00e9-requisitos para fazer parte da avalia\u00e7\u00e3o. 5. Bibliografia BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 22.11.22 1.0 Adicionando Relat\u00f3rio da Avalia\u00e7\u00e3o do site Aprender3 Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es","title":"Avaliacao Aprender 3"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_aprender3/#relatorio-de-avaliacao-aprender3","text":"O presente documento apresenta o relat\u00f3rio e resultados da avali\u00e7\u00e3o feita do site Aprender3. A plataforma \u00e9 utilizada como ferramenta por discentes e docentes da UnB. Esse documento foi estruturado em quatro t\u00f3picos: no primeiro t\u00f3pico apresenta o escopo e exp\u00f5e o objetivo principal da avalia\u00e7\u00e3o. O segundo t\u00f3pico trata sobre o m\u00e9todo de IHC utilizado para fazer a avalia\u00e7\u00e3o. No terceiro t\u00f3pico \u00e9 apresentado os dados gerados. E o quarto t\u00f3pico apresenta a conclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.","title":"Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o - Aprender3"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_aprender3/#1-escopo-e-objetivos","text":"O escopo da presente avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 a plataforma de ensino e aprendizagem Aprender3. Essa plataforma \u00e9 disponibilizada pela Universidade de Bras\u00edlia com a finalidade de auxiliar discentes e docentes ativos da UnB. Durante a rec\u00e9m pandemia houve uma grande reclama\u00e7\u00e3o e muita insatisfa\u00e7\u00e3o por parte dos discentes sobre Aprender3. O que chega a ser preocupante tendo em vista que \u00e9 uma ferramenta importante para a ministra\u00e7\u00e3o das aulas. Dessa forma, o principal objetivo \u00e9 compreender onde o sistema apresenta problemas e quais dificuldades foram encontradas pelos usu\u00e1rios.","title":"1. Escopo e Objetivos"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_aprender3/#2-metodo-e-avaliacao-utilizado","text":"Para essa avalia\u00e7\u00e3o foi escolhido o m\u00e9todo investigativo utilizando de entrevistas com discentes/ usu\u00e1rios que utilizam a plataforma Aprender3. Com isso a pesquisa obt\u00e9m dados qualitativos, onde os dados n\u00e3o podem ser exibidos numericamente e sim respostas livres e abertas coletadas durante as entrevistas que ser\u00e3o analisadas pelo avaliador durante sua avalia\u00e7\u00e3o. Dessa forma, foram realizadas 10 entrevistas com discentes sem escolha pr\u00e9via e nenhum requisito. As perguntas utilizadas para guiar a entrevista foram: - Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? - Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? - Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? - Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? - Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Com base nos dados obtidos com essas respostas e na an\u00e1lise do avaliador, ser\u00e1 identificado problemas usuais, al\u00e9m de compreender: - Como o sistema est\u00e1 se comportando quando utilizado. - Os objetivos est\u00e3o sendo conclu\u00eddos pelo usu\u00e1rio. - A necessidade do usu\u00e1rio quando acessa a plataforma Aprender3.","title":"2. M\u00e9todo e Avalia\u00e7\u00e3o Utilizado"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_aprender3/#3-dados-gerados","text":"","title":"3. Dados Gerados"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_aprender3/#31-entrevista-1","text":"Curso do Participante Per\u00edodo Idade Rela\u00e7\u00f5es Internacionais 6\u00ba 20 Pergunta 1: Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 2: Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? Resposta: \u201c[...] Os meus professores basicamente s\u00f3 usam a plataforma para receber atividades, ent\u00e3o sim [...]\u201d Pergunta 3: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? Resposta: \u201c[...] Nunca cheguei a explorar as ferramentas [...]\u201d Pergunta 4: Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? Resposta: \u201c[...] Constante queda, principalmente na pandemia. Alguns professores chegaram a adiar atividades por causa da conex\u00e3o inst\u00e1vel [...]\u201d Pergunta 5: Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Resposta: \u201c[...] Seria interessante se usasse esse tanto de engenheiros de software que a UnB forma, ou at\u00e9 mesmo os alunos em semestres mais avan\u00e7ados, para melhorar a plataforma [...]\u201d","title":"3.1 Entrevista 1"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_aprender3/#32-entrevista-2","text":"Curso do Participante Per\u00edodo Idade Engenharia de Software 6\u00ba 21 Pergunta 1: Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? Resposta: \u201c[...] SIm [...]\u201d Pergunta 2: Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? Resposta: \u201c[...] Sim, \u00e0s vezes cai, mas d\u00e1 para atingir [...]\u201d Pergunta 3: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim, por\u00e9m, s\u00f3 o b\u00e1sico [...]\u201d Pergunta 4: Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? Resposta: \u201c[...] Houve bastante queda na pandemia [...]\u201d Pergunta 5: Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Resposta: \u201c[...] O suporte para o tanto de usu\u00e1rio seria bom, e melhorar a busca pelas turmas [...]\u201d","title":"3.2 Entrevista 2"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_aprender3/#33-entrevista-3","text":"Curso do Participante Per\u00edodo Idade Pedagogia 9\u00ba 22 Pergunta 1: Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 2: Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? Resposta: \u201c[...] Apesar das quedas, sim [...]\u201d Pergunta 3: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? Resposta: \u201c[...] N\u00e3o sei direito as ferramentas [...]\u201d Pergunta 4: Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? Resposta: \u201c[...] Nenhuma [...]\u201d Pergunta 5: Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Resposta: \u201c[...] N\u00e3o sei, n\u00e3o mexo muito l\u00e1 [...]\u201d","title":"3.3 Entrevista 3"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_aprender3/#34-entrevista-4","text":"Curso do Participante Per\u00edodo Idade Ci\u00eancias Socias 6\u00ba 20 Pergunta 1: Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [..]\u201d Pergunta 2: Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? Resposta: \u201c[...] Sim, sem problemas [...]\u201d Pergunta 3: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 4: Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? Resposta: \u201c[...] Nenhuma [...]\u201d Pergunta 5: Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Resposta: \u201c[...] N\u00e3o tenho reclama\u00e7\u00f5es [...]\u201d","title":"3.4 Entrevista 4"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_aprender3/#35-entrevista-5","text":"Curso do Participante Per\u00edodo Idade Biblioteconomia 2\u00ba 19 Pergunta 1: Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 2: Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 3: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 4: Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? Resposta: \u201c[...] Retorno do suporte para problemas de login [...]\u201d Pergunta 5: Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Resposta: \u201c[...] Um suporte melhor [...]\u201d","title":"3.5 Entrevista 5"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_aprender3/#36-entrevista-6","text":"Curso do Participante Per\u00edodo Idade Engenharia de Software 7\u00ba 21 Pergunta 1: Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim, quase sempre os professores utilizam [...]\u201d Pergunta 2: Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? Resposta: \u201c[...] Nem sempre, em algumas provas a plataforma ca\u00eda e travava bastante [...]\u201d Pergunta 3: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? Resposta: \u201c[...] S\u00f3 as entregas de atividades e material disponibilizado, n\u00e3o me aprofundei na plataforma [...]\u201d Pergunta 4: Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? Resposta: \u201c[...] Ultimamente nenhuma, mas na pandemia era extremamente lento e ca\u00eda direto [...]\u201d Pergunta 5: Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Resposta: \u201c[...] Melhorar o suporte do site para evitar tanta queda [...]\u201d","title":"3.6 Entrevista 6"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_aprender3/#37-entrevista-7","text":"Curso do Participante Per\u00edodo Idade Fisioterapia 8\u00ba 21 Pergunta 1: Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 2: Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 3: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 4: Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? Resposta: \u201c[...] A busca pelas mat\u00e9rias n\u00e3o \u00e9 intuitiva, muitas vezes s\u00f3 d\u00e1 certo colocando o c\u00f3digo da disciplina [...]\u201d Pergunta 5: Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Resposta: \u201c[...] Colocar a op\u00e7\u00e3o de buscar disciplina por departamento ou faculdade, acredito que facilitaria [...]\u201d","title":"3.7 Entrevista 7"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_aprender3/#38-entrevista-8","text":"Curso do Participante Per\u00edodo Idade Engenharia de Software 3\u00ba 19 Pergunta 1: Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 2: Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 3: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 4: Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? Resposta: \u201c[...] Falta de recursos mais modernos [...]\u201d Pergunta 5: Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Resposta: \u201c[...] Mais estabilidade e a plataforma ser mais intuitiva [...]\u201d","title":"3.8 Entrevista 8"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_aprender3/#39-entrevista-9","text":"Curso do Participante Per\u00edodo Idade L\u00edngua Portuguesa (licenciatura) 1\u00ba 20 Pergunta 1: Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? Resposta: \u201c[...] N\u00e3o [...]\u201d Pergunta 2: Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? Resposta: \u201c[...] [...]\u201d Pergunta 3: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? Resposta: \u201c[...] [...]\u201d Pergunta 4: Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? Resposta: \u201c[...] [...]\u201d Pergunta 5: Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Resposta: \u201c[...] [...]\u201d","title":"3.9 Entrevista 9"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_aprender3/#310-entrevista-10","text":"Curso do Participante Per\u00edodo Idade Engenharia de Software 10\u00ba 22 Pergunta 1: Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? Resposta: \u201c[...] Sim [...]\u201d Pergunta 2: Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? Resposta: \u201c[...] Sim, com um pouco de dificuldade, por\u00e9m, consegui [...]\u201d Pergunta 3: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? Resposta: \u201c[...] S\u00f3 o b\u00e1sico [...]\u201d Pergunta 4: Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? Resposta: \u201c[...] Quedas constantes [...]\u201d Pergunta 5: Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? Resposta: \u201c[...] Melhorar o suporte do site seria \u00f3timo [...]\u201d","title":"3.10 Entrevista 10"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_aprender3/#4-conclusao","text":"Ap\u00f3s a an\u00e1lise das entrevistas ficou evidente que os discentes encontram dificuldades no uso da plataforma Aprender3. As dificuldades mais recorrentes foram a constante queda do site, falta de um ambiente mais intuitivo e a procura pelas disciplinas. Um erro dessa avalia\u00e7\u00e3o foi n\u00e3o ter previsto que existiria alunos que nunca utilizaram a plataforma. Dessa maneira, os dados gerados pela entrevista 9 n\u00e3o foram \u00fateis. Uma melhoria para uma futura avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 gerar alguns pr\u00e9-requisitos para fazer parte da avalia\u00e7\u00e3o.","title":"4. Conclus\u00e3o"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_aprender3/#5-bibliografia","text":"BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.","title":"5. Bibliografia"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_aprender3/#6-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 22.11.22 1.0 Adicionando Relat\u00f3rio da Avalia\u00e7\u00e3o do site Aprender3 Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_camara/","text":"Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o - Portal C\u00e2mara dos Deputados Para a avalia\u00e7\u00e3o do site do Portal da C\u00e2mara dos Deputados foi escolhido o m\u00e9todo da avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, m\u00e9todo que permite o avaliador inspecionar sistematicamente a interface em busca de problemas que prejudiquem a usabilidade. Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica A Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica foi proposta por Nielsen e Molich em 1990, \u00e9 um m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o que ajuda a identificar problemas de usabilidade em uma interface, por meio de um avaliador que se coloca no lugar do usu\u00e1rio e procura problemas na interface, levando em considera\u00e7\u00e3o os aspectos que podem impedir que o usu\u00e1rio realize o seu objetivo ou que apresente lentid\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o da sua tarefa at\u00e9 mesmo uma rea\u00e7\u00e3o negativa para o usu\u00e1rio. Ser\u00e1 utilizado o formul\u00e1rio apresentado na Figura 1, quando um problema for encontrado. Figura 1 - Formul\u00e1rio de Heur\u00edstica Dados Coletados 1. Visibilidade do status do sistema Figura 2 - Status do sistema Figura 3 - Formul\u00e1rio da heur\u00edstica: visibilidade do status do sistema 2. Reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o Figura 4 - Tela inicial do site Figura 5 - Formul\u00e1rio da heur\u00edstica: Reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o (tela inicial) 3. Consist\u00eancia e padr\u00f5es Figura 6 - Tela de login para vota\u00e7\u00e3o de enquetes Figura 7 - Tela de login para solicita\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es 4. Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o: fornece informa\u00e7\u00f5es que podem ser facilmente encontradas e ajuda mediante passos que podem ser facilmente seguidos ? N\u00e3o existem nenhum tipo de conte\u00fado ou guia que versa do uso do sistema. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 20/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vin\u00edcius Alves Igor Thaigo 11/12/2022 1.1 Corre\u00e7\u00e3o de erro nas imagens Vin\u00edcius Alves Thaigo Vivan","title":"Avalia\u00e7\u00e3o C\u00e2mara"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_camara/#relatorio-de-avaliacao-portal-camara-dos-deputados","text":"Para a avalia\u00e7\u00e3o do site do Portal da C\u00e2mara dos Deputados foi escolhido o m\u00e9todo da avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, m\u00e9todo que permite o avaliador inspecionar sistematicamente a interface em busca de problemas que prejudiquem a usabilidade.","title":"Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o - Portal C\u00e2mara dos Deputados"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_camara/#avaliacao-heuristica","text":"A Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica foi proposta por Nielsen e Molich em 1990, \u00e9 um m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o que ajuda a identificar problemas de usabilidade em uma interface, por meio de um avaliador que se coloca no lugar do usu\u00e1rio e procura problemas na interface, levando em considera\u00e7\u00e3o os aspectos que podem impedir que o usu\u00e1rio realize o seu objetivo ou que apresente lentid\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o da sua tarefa at\u00e9 mesmo uma rea\u00e7\u00e3o negativa para o usu\u00e1rio. Ser\u00e1 utilizado o formul\u00e1rio apresentado na Figura 1, quando um problema for encontrado. Figura 1 - Formul\u00e1rio de Heur\u00edstica","title":"Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_camara/#dados-coletados","text":"","title":"Dados Coletados"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_camara/#1-visibilidade-do-status-do-sistema","text":"Figura 2 - Status do sistema Figura 3 - Formul\u00e1rio da heur\u00edstica: visibilidade do status do sistema","title":"1. Visibilidade do status do sistema"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_camara/#2-reconhecimento-em-vez-de-memorizacao","text":"Figura 4 - Tela inicial do site Figura 5 - Formul\u00e1rio da heur\u00edstica: Reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o (tela inicial)","title":"2. Reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_camara/#3-consistencia-e-padroes","text":"Figura 6 - Tela de login para vota\u00e7\u00e3o de enquetes Figura 7 - Tela de login para solicita\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es","title":"3. Consist\u00eancia e padr\u00f5es"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_camara/#4-ajuda-e-documentacao","text":"Verifica\u00e7\u00e3o: fornece informa\u00e7\u00f5es que podem ser facilmente encontradas e ajuda mediante passos que podem ser facilmente seguidos ? N\u00e3o existem nenhum tipo de conte\u00fado ou guia que versa do uso do sistema.","title":"4. Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_camara/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 20/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vin\u00edcius Alves Igor Thaigo 11/12/2022 1.1 Corre\u00e7\u00e3o de erro nas imagens Vin\u00edcius Alves Thaigo Vivan","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_detran/","text":"Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o - Detran GO 1. Introdu\u00e7\u00e3o Devido a recente pandemia do covid-19, tornou-se not\u00f3ria a import\u00e2ncia de sites e aplica\u00e7\u00f5es para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas do dia a dia do cidad\u00e3o comum, uma vez que, durante a pandemia os cidad\u00e3os foram instruidos a permanecerem em casa e s\u00f3 sairem em casos extremos. Dessa forma, nota-se uma crescente demanda de servi\u00e7os online melhores, mais acess\u00edveis e inclusivos disponiveis para o usu\u00e1rio. Levando isso em considera\u00e7\u00e3o, tornou-se fulcral ao gorverno, respons\u00e1vel por garantir \u00e0 popula\u00e7\u00e3o a acessibilidade aos seus servi\u00e7os aprimorar seus sites e servi\u00e7os oferecidos. Dados do site do Detran GO mostram que aproximadamente 46% da popula\u00e7\u00e3o possui CNH (Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o). Assim, torna-se imprescindivel que o pr\u00f3prio site do Detran GO tenha uma boa qualidade de uso, uma vez que, potencialmente, pode ser usado por praticamente metade da popula\u00e7\u00e3o do estado. Por esse motivo, temos o site do Detran GO como o objeto de an\u00e1lise desse trabalho. 2. M\u00e9todo Para a avalia\u00e7\u00e3o do site Detran GO, usaremos o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o Heuristica de NIELSEN adaptado para web. Se trata de um m\u00e9todo indireto de avalia\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m chamado de m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, o qual caracteriza-se pela inexist\u00eancia de usu\u00e1rios reais como fonte de observa\u00e7\u00e3o. 2.1 Heur\u00edsticas utilizadas nessa an\u00e1lise: 2.1.1) Status do Sistema O si\u0301tio precisa manter o usua\u0301rio informado sobre sua localizac\u0327a\u0303oe a ac\u0327a\u0303o que esta\u0301 sendo executada. 2.1.2) Compatibilidade do Sistema com o mundo real Use a linguagem do pu\u0301blico alvo e organize as informac\u0327o\u0303es de forma lo\u0301gica e natural para cada tipo de pu\u0301blico. 3) Controle do usu\u00e1rio e liberdade Os usua\u0301rios precisam ter a sensac\u0327a\u0303o de que controlam o si\u0301tio e que o si\u0301tio responde a\u0300s suas ac\u0327o\u0303es. 4) Consist\u00eancia e padr\u00f5es Seja consistente em todo o si\u0301tio. 5) Preven\u00e7\u00e3o de erros O si\u0301tio deve ser projetado de modo a evitar que o usua\u0301rio cometaerros. 6) Reconhecimento ao inv\u00e9z de lembran\u00e7a O usua\u0301rio na\u0303o deve precisar lembrar uma informac\u0327a\u0303o que estava em uma pa\u0301gina acessada anteriormente no mesmo si\u0301tio. 7) Flexibilidade e efici\u00eancia de uso O si\u0301tio deve ser projetado para atender a todos os perfis de usua\u0301rios, de iniciantes a experientes. 8) Est\u00e9tica e design minimalista Evite a utilizac\u0327a\u0303o de elementos desnecessa\u0301rios que possam distrair ou confundir o usua\u0301rio, os quais competem com as informac\u0327o\u0303es relevantes. 9) Ajudar os usua\u0301rios a reconhecer, diagnosticar e corrigir erros As mensagens de erro devem oferecer informac\u0327o\u0303es para o usua\u0301rio corrigir o problema. 10) Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o Fornec\u0327a o recurso de ajuda (help) integrado com as pa\u0301ginas do si\u0301tio. 3. Avalia\u00e7\u00e3o Tabela 1 - Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, Fonte(Thiago Vivan, 2022) Figura 1 - Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, Fonte(Thiago Vivan, 2022) Figura 2 - Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, Fonte(Thiago Vivan, 2022) Figura 3 - Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, Fonte(Thiago Vivan, 2022) Tabela 2 - Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, Fonte(Thiago Vivan, 2022) 4. Bibliografia Avaliac\u0327a\u0303o Heuri\u0301stica de Si\u0301tios na Web (Cristiano Maciel1, Jose\u0301 Luis T. Nogueira2, Leandro Neumann Ciuffo3, Ana Cristina Bicharra Garcia4). Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2307219/mod_resource/content/1/Artigo%20Av%20Heur%C3%ADstica%20ac1_55.pdf Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC (Barbosa e Silva 2010). Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2307198/mod_resource/content/3/Apresenta\u00e7\u00e3o%20cap09%20Livro%20Simone.pdf Site detran GO https://www.detran.go.gov.br/psw/#/pages/pagina-inicial 5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 22/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e adi\u00e7\u00e3o do documento de avalia\u00e7\u00e3o do site Detran Go Thiago Vivan Bastos Milena Aires 07/12/2022 1.1 Corre\u00e7\u00f5es de imagens e ortogr\u00e1ficas Thiago Vivan Igor Thiago","title":"Avaliacao Detran"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_detran/#relatorio-de-avaliacao-detran-go","text":"","title":"Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o - Detran GO"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_detran/#1-introducao","text":"Devido a recente pandemia do covid-19, tornou-se not\u00f3ria a import\u00e2ncia de sites e aplica\u00e7\u00f5es para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas do dia a dia do cidad\u00e3o comum, uma vez que, durante a pandemia os cidad\u00e3os foram instruidos a permanecerem em casa e s\u00f3 sairem em casos extremos. Dessa forma, nota-se uma crescente demanda de servi\u00e7os online melhores, mais acess\u00edveis e inclusivos disponiveis para o usu\u00e1rio. Levando isso em considera\u00e7\u00e3o, tornou-se fulcral ao gorverno, respons\u00e1vel por garantir \u00e0 popula\u00e7\u00e3o a acessibilidade aos seus servi\u00e7os aprimorar seus sites e servi\u00e7os oferecidos. Dados do site do Detran GO mostram que aproximadamente 46% da popula\u00e7\u00e3o possui CNH (Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o). Assim, torna-se imprescindivel que o pr\u00f3prio site do Detran GO tenha uma boa qualidade de uso, uma vez que, potencialmente, pode ser usado por praticamente metade da popula\u00e7\u00e3o do estado. Por esse motivo, temos o site do Detran GO como o objeto de an\u00e1lise desse trabalho.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_detran/#2-metodo","text":"Para a avalia\u00e7\u00e3o do site Detran GO, usaremos o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o Heuristica de NIELSEN adaptado para web. Se trata de um m\u00e9todo indireto de avalia\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m chamado de m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, o qual caracteriza-se pela inexist\u00eancia de usu\u00e1rios reais como fonte de observa\u00e7\u00e3o.","title":"2. M\u00e9todo"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_detran/#21-heuristicas-utilizadas-nessa-analise","text":"","title":"2.1 Heur\u00edsticas utilizadas nessa an\u00e1lise:"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_detran/#211-status-do-sistema","text":"O si\u0301tio precisa manter o usua\u0301rio informado sobre sua localizac\u0327a\u0303oe a ac\u0327a\u0303o que esta\u0301 sendo executada.","title":"2.1.1) Status do Sistema"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_detran/#212-compatibilidade-do-sistema-com-o-mundo-real","text":"Use a linguagem do pu\u0301blico alvo e organize as informac\u0327o\u0303es de forma lo\u0301gica e natural para cada tipo de pu\u0301blico.","title":"2.1.2) Compatibilidade do Sistema com o mundo real"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_detran/#3-controle-do-usuario-e-liberdade","text":"Os usua\u0301rios precisam ter a sensac\u0327a\u0303o de que controlam o si\u0301tio e que o si\u0301tio responde a\u0300s suas ac\u0327o\u0303es.","title":"3) Controle do usu\u00e1rio e liberdade"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_detran/#4-consistencia-e-padroes","text":"Seja consistente em todo o si\u0301tio.","title":"4) Consist\u00eancia e padr\u00f5es"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_detran/#5-prevencao-de-erros","text":"O si\u0301tio deve ser projetado de modo a evitar que o usua\u0301rio cometaerros.","title":"5) Preven\u00e7\u00e3o de erros"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_detran/#6-reconhecimento-ao-invez-de-lembranca","text":"O usua\u0301rio na\u0303o deve precisar lembrar uma informac\u0327a\u0303o que estava em uma pa\u0301gina acessada anteriormente no mesmo si\u0301tio.","title":"6) Reconhecimento ao inv\u00e9z de lembran\u00e7a"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_detran/#7-flexibilidade-e-eficiencia-de-uso","text":"O si\u0301tio deve ser projetado para atender a todos os perfis de usua\u0301rios, de iniciantes a experientes.","title":"7) Flexibilidade e efici\u00eancia de uso"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_detran/#8-estetica-e-design-minimalista","text":"Evite a utilizac\u0327a\u0303o de elementos desnecessa\u0301rios que possam distrair ou confundir o usua\u0301rio, os quais competem com as informac\u0327o\u0303es relevantes.","title":"8) Est\u00e9tica e design minimalista"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_detran/#9-ajudar-os-usuarios-a-reconhecer-diagnosticar-e-corrigir-erros","text":"As mensagens de erro devem oferecer informac\u0327o\u0303es para o usua\u0301rio corrigir o problema.","title":"9) Ajudar os usua\u0301rios a reconhecer, diagnosticar e corrigir erros"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_detran/#10-ajuda-e-documentacao","text":"Fornec\u0327a o recurso de ajuda (help) integrado com as pa\u0301ginas do si\u0301tio.","title":"10) Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_detran/#3-avaliacao","text":"Tabela 1 - Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, Fonte(Thiago Vivan, 2022) Figura 1 - Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, Fonte(Thiago Vivan, 2022) Figura 2 - Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, Fonte(Thiago Vivan, 2022) Figura 3 - Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, Fonte(Thiago Vivan, 2022) Tabela 2 - Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, Fonte(Thiago Vivan, 2022)","title":"3. Avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_detran/#4-bibliografia","text":"Avaliac\u0327a\u0303o Heuri\u0301stica de Si\u0301tios na Web (Cristiano Maciel1, Jose\u0301 Luis T. Nogueira2, Leandro Neumann Ciuffo3, Ana Cristina Bicharra Garcia4). Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2307219/mod_resource/content/1/Artigo%20Av%20Heur%C3%ADstica%20ac1_55.pdf Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC (Barbosa e Silva 2010). Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2307198/mod_resource/content/3/Apresenta\u00e7\u00e3o%20cap09%20Livro%20Simone.pdf Site detran GO https://www.detran.go.gov.br/psw/#/pages/pagina-inicial","title":"4. Bibliografia"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/avaliacao_detran/#5-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 22/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e adi\u00e7\u00e3o do documento de avalia\u00e7\u00e3o do site Detran Go Thiago Vivan Bastos Milena Aires 07/12/2022 1.1 Corre\u00e7\u00f5es de imagens e ortogr\u00e1ficas Thiago Vivan Igor Thiago","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_aprender3/","text":"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o \u2013 Aprender3 1. Dom\u00ednio O site Aprender3 \u00e9 um dos ambientes prestado e disponibilizado pela UnB (Universidade de Bras\u00edlia), com o objetivo de servir de apoio tanto para alunos como tamb\u00e9m para professores a fim de auxiliar a ministra\u00e7\u00e3o das disciplinas ofertadas pela UnB. O Aprender 3 \u00e9 uma nova vers\u00e3o do antigo moodle da UnB. O Conselho de Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o (CEPE) recomenda a plataforma como Ambiente Virtual de aprendizagem durante o ensino remoto e tamb\u00e9m presencial. Muitos professores utilizam como uma grande ferramenta para avalia\u00e7\u00f5es, entrega de trabalhos, aulas auxiliares, etc. Nessa avalia\u00e7\u00e3o o escopo \u00e9 voltado a utiliza\u00e7\u00e3o para as avalia\u00e7\u00f5es, entregas e aulas \u00e0 alunos de gradua\u00e7\u00e3o por meio do site do Aprender3. 2. Objetivos Durante a rec\u00e9m pandemia houve uma grande reclama\u00e7\u00e3o e muita insatisfa\u00e7\u00e3o por parte dos discentes sobre Aprender3. O que chega a ser preocupante tendo em vista que \u00e9 uma ferramenta importante para a ministra\u00e7\u00e3o das aulas. Com base no problema exposto ser\u00e1 avaliado os principais aspectos relacionados ao uso do sistema e cada e cada ponto busca responder as seguintes quest\u00f5es: Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia Quanto tempo os usu\u00e1rios levam para atingir seus objetivos? O quanto os usu\u00e1rios consideram o apoio computacional adequado para auxili\u00e1-los na realiza\u00e7\u00e3o de suas atividades? O quanto eles s\u00e3o motivados a explorar novas funcionalidades? Quais s\u00e3o os pontos fortes e fracos do sistema, na opini\u00e3o dos usu\u00e1rios? Comparar ideias e alternativas de design Qual design seria mais f\u00e1cil eficiente? Qual design seria de maior aprendizado? Verificar a conformidade com um padr\u00e3o O sistema est\u00e1 de acordo com os padr\u00f5es de acessibilidade? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Que parte da interface o desmotiva a explorar novas funcionalidades? Ele tem acesso a todas as informa\u00e7\u00f5es oferecidas pelo sistema? Ele entende o que significa e para que serve cada elemento de interface? 3. Atividade Levando em considera\u00e7\u00e3o os objetivos dessa pesquisa ser\u00e1 utilizado o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, com a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas guiadas a perguntas com o objetivo de entender o grupo de usu\u00e1rios discentes que utilizam o ambiente Aprender3. 3.1 Entrevistas As entrevistas ser\u00e3o realizadas online e presencial, se online ser\u00e1 pela plataforma open source jitsi meet. Antes de cada entrevista deve ser explicado ao participantes que o \u00e1udio da entrevista ser\u00e1 gravado. Caso de acordo, ser\u00e1 dado inicio a entrevista com a seguinte frase: \u201cEu (nome do discente), de matr\u00edcula (matr\u00edcula do discente), graduando de (curso do discente), concordo em participar da entrevista e grava\u00e7\u00e3o da mesma sobre o site Aprender3\u201d 3.1.1 A meta de usu\u00e1rios entrevistados \u00e9 10 a 15 por avaliador, para assim ter uma base boa e diversidade de respostas para ser feita a investiga\u00e7\u00e3o adequada. As entrevistas ser\u00e3o guiadas pelas perguntas \u00e0 seguir: - Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? - Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? - Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? - Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? - Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o? 4. An\u00e1lise No t\u00e9rmino das entrevistas o avaliador ir\u00e1 interpretar os dados coletados. Inicialmente ser\u00e1 analisado cada uma das entrevistas utilizando o m\u00e9todo intrasujeito buscando identificar pontos importantes que os usu\u00e1rios externalizaram. Uma vez terminada a interpreta\u00e7\u00e3o individual dos dados adquiridos, os resultados ser\u00e3o consolidados e analisados em conjunto utilizando o m\u00e9todo intersujeito. Ser\u00e1 analisado se existe recorr\u00eancia nos relat\u00f3rios individuais buscando pontos em comuns e divergentes entre participantes. 5. M\u00e9todo O m\u00e9todo escolhido para realizar a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o por meio das avalia\u00e7\u00f5es heur\u00edsticas. As heur\u00edsticas exploradas ser\u00e3o: Visibilidade e reconhecimento do estado ou contexto atual do sistema; Compatibilidade com o mundo real; Controle e Liberdade do usu\u00e1rio; Consist\u00eancia e padr\u00f5es; Preven\u00e7\u00e3o de erros; Reconhecimento ao inv\u00e9s de memoriza\u00e7\u00e3o; Flexibilidade e efici\u00eancia; Projeto est\u00e9tico e minimalista; Diagnosticar e corrigir erros; Ajuda e Documenta\u00e7\u00e3o. Esses ser\u00e3o os aspectos presentes na avalia\u00e7\u00e3o do site a fim de identificar oportunidades de melhoria e compreender se o mesmo atende aos usu\u00e1rios em termos pr\u00e1ticos de uso. 6. Cronograma Tarefa Execu\u00e7\u00e3o Autor(es) Pesquisa online e presencial com os discentes 08.11.22 \u2013 12.11.22 Milena Aires Relat\u00f3rio final e consolida\u00e7\u00e3o dos dados obtidos nas entrevistas 12.11.22 \u2013 13.11.22 Milena Aires Finaliza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e entrega 13.11.2022 \u2013 14.11.22 Milena Aires 7. Bibliografia Site Aprender3 \u2013 Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/login/index.php Cap\u00edtulo 09 - Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC \u2013 Livro IHC: Barbosa e Silva \u2013 Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2364752/mod_resource/content/5/Cap.%20Planejamento%20ihc-ux.pdf Artigo: Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica de S\u00edtios na Web \u2013 Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2307207/mod_resource/content/1/Artigo%20Av%20Heur%C3%ADstica%20ac1_55.pdf Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 19.11.2020 0.1 Adi\u00e7\u00e3o do documento Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es","title":"Planejamento Aprender 3"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_aprender3/#planejamento-de-avaliacao-aprender3","text":"","title":"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o \u2013 Aprender3"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_aprender3/#1-dominio","text":"O site Aprender3 \u00e9 um dos ambientes prestado e disponibilizado pela UnB (Universidade de Bras\u00edlia), com o objetivo de servir de apoio tanto para alunos como tamb\u00e9m para professores a fim de auxiliar a ministra\u00e7\u00e3o das disciplinas ofertadas pela UnB. O Aprender 3 \u00e9 uma nova vers\u00e3o do antigo moodle da UnB. O Conselho de Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o (CEPE) recomenda a plataforma como Ambiente Virtual de aprendizagem durante o ensino remoto e tamb\u00e9m presencial. Muitos professores utilizam como uma grande ferramenta para avalia\u00e7\u00f5es, entrega de trabalhos, aulas auxiliares, etc. Nessa avalia\u00e7\u00e3o o escopo \u00e9 voltado a utiliza\u00e7\u00e3o para as avalia\u00e7\u00f5es, entregas e aulas \u00e0 alunos de gradua\u00e7\u00e3o por meio do site do Aprender3.","title":"1. Dom\u00ednio"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_aprender3/#2-objetivos","text":"Durante a rec\u00e9m pandemia houve uma grande reclama\u00e7\u00e3o e muita insatisfa\u00e7\u00e3o por parte dos discentes sobre Aprender3. O que chega a ser preocupante tendo em vista que \u00e9 uma ferramenta importante para a ministra\u00e7\u00e3o das aulas. Com base no problema exposto ser\u00e1 avaliado os principais aspectos relacionados ao uso do sistema e cada e cada ponto busca responder as seguintes quest\u00f5es: Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia Quanto tempo os usu\u00e1rios levam para atingir seus objetivos? O quanto os usu\u00e1rios consideram o apoio computacional adequado para auxili\u00e1-los na realiza\u00e7\u00e3o de suas atividades? O quanto eles s\u00e3o motivados a explorar novas funcionalidades? Quais s\u00e3o os pontos fortes e fracos do sistema, na opini\u00e3o dos usu\u00e1rios? Comparar ideias e alternativas de design Qual design seria mais f\u00e1cil eficiente? Qual design seria de maior aprendizado? Verificar a conformidade com um padr\u00e3o O sistema est\u00e1 de acordo com os padr\u00f5es de acessibilidade? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Que parte da interface o desmotiva a explorar novas funcionalidades? Ele tem acesso a todas as informa\u00e7\u00f5es oferecidas pelo sistema? Ele entende o que significa e para que serve cada elemento de interface?","title":"2. Objetivos"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_aprender3/#3-atividade","text":"Levando em considera\u00e7\u00e3o os objetivos dessa pesquisa ser\u00e1 utilizado o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, com a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas guiadas a perguntas com o objetivo de entender o grupo de usu\u00e1rios discentes que utilizam o ambiente Aprender3.","title":"3. Atividade"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_aprender3/#31-entrevistas","text":"As entrevistas ser\u00e3o realizadas online e presencial, se online ser\u00e1 pela plataforma open source jitsi meet. Antes de cada entrevista deve ser explicado ao participantes que o \u00e1udio da entrevista ser\u00e1 gravado. Caso de acordo, ser\u00e1 dado inicio a entrevista com a seguinte frase: \u201cEu (nome do discente), de matr\u00edcula (matr\u00edcula do discente), graduando de (curso do discente), concordo em participar da entrevista e grava\u00e7\u00e3o da mesma sobre o site Aprender3\u201d","title":"3.1 Entrevistas"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_aprender3/#311","text":"A meta de usu\u00e1rios entrevistados \u00e9 10 a 15 por avaliador, para assim ter uma base boa e diversidade de respostas para ser feita a investiga\u00e7\u00e3o adequada. As entrevistas ser\u00e3o guiadas pelas perguntas \u00e0 seguir: - Voc\u00ea j\u00e1 fez uso da plataforma Aprender3? - Voc\u00ea j\u00e1 utilizou alguma ferramenta do sistema disponibilizado no Aprender3? - Caso j\u00e1 tenha utilizado, voc\u00ea conseguiu atingir o objetivo esperado? - Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou durante o processo para atingir o objetivo? - Quais melhorias podem ser implementadas para facilitar o servi\u00e7o?","title":"3.1.1"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_aprender3/#4-analise","text":"No t\u00e9rmino das entrevistas o avaliador ir\u00e1 interpretar os dados coletados. Inicialmente ser\u00e1 analisado cada uma das entrevistas utilizando o m\u00e9todo intrasujeito buscando identificar pontos importantes que os usu\u00e1rios externalizaram. Uma vez terminada a interpreta\u00e7\u00e3o individual dos dados adquiridos, os resultados ser\u00e3o consolidados e analisados em conjunto utilizando o m\u00e9todo intersujeito. Ser\u00e1 analisado se existe recorr\u00eancia nos relat\u00f3rios individuais buscando pontos em comuns e divergentes entre participantes.","title":"4. An\u00e1lise"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_aprender3/#5-metodo","text":"O m\u00e9todo escolhido para realizar a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o por meio das avalia\u00e7\u00f5es heur\u00edsticas. As heur\u00edsticas exploradas ser\u00e3o: Visibilidade e reconhecimento do estado ou contexto atual do sistema; Compatibilidade com o mundo real; Controle e Liberdade do usu\u00e1rio; Consist\u00eancia e padr\u00f5es; Preven\u00e7\u00e3o de erros; Reconhecimento ao inv\u00e9s de memoriza\u00e7\u00e3o; Flexibilidade e efici\u00eancia; Projeto est\u00e9tico e minimalista; Diagnosticar e corrigir erros; Ajuda e Documenta\u00e7\u00e3o. Esses ser\u00e3o os aspectos presentes na avalia\u00e7\u00e3o do site a fim de identificar oportunidades de melhoria e compreender se o mesmo atende aos usu\u00e1rios em termos pr\u00e1ticos de uso.","title":"5. M\u00e9todo"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_aprender3/#6-cronograma","text":"Tarefa Execu\u00e7\u00e3o Autor(es) Pesquisa online e presencial com os discentes 08.11.22 \u2013 12.11.22 Milena Aires Relat\u00f3rio final e consolida\u00e7\u00e3o dos dados obtidos nas entrevistas 12.11.22 \u2013 13.11.22 Milena Aires Finaliza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e entrega 13.11.2022 \u2013 14.11.22 Milena Aires","title":"6. Cronograma"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_aprender3/#7-bibliografia","text":"Site Aprender3 \u2013 Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/login/index.php Cap\u00edtulo 09 - Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC \u2013 Livro IHC: Barbosa e Silva \u2013 Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2364752/mod_resource/content/5/Cap.%20Planejamento%20ihc-ux.pdf Artigo: Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica de S\u00edtios na Web \u2013 Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2307207/mod_resource/content/1/Artigo%20Av%20Heur%C3%ADstica%20ac1_55.pdf","title":"7. Bibliografia"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_aprender3/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 19.11.2020 0.1 Adi\u00e7\u00e3o do documento Milena Aires Raphaela Guimar\u00e3es","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_camara/","text":"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o \u2013 Portal C\u00e2mara dos Deputados 1. Dom\u00ednio As p\u00e1ginas do portal da C\u00e2mara tem como ambi\u00e7\u00e3o atender \u00e0s necessidades do cidad\u00e3o comum, com base nas seguintes premissas: - Prioriza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de maior interesse dos cidad\u00e3os - Transpar\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es legislativas e administrativas - Uso de linguagem clara e de ampla compreens\u00e3o - Acessibilidade - Impessoalidade e apartidarismo - N\u00e3o-atendimento a interesses setoriais ou privados A miss\u00e3o do portal \u00e9 prover ao cidad\u00e3o amplo acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do Poder Legislativo e promover a participa\u00e7\u00e3o popular no processo democr\u00e1tico. 2. Objetivos Levando em considera\u00e7\u00e3o que o servi\u00e7o prestado pelo portal da c\u00e2mara dos deputados procura atender todo cidad\u00e3o que busca por esclarecimentos e participa\u00e7\u00e3o nos processos democr\u00e1ticos do Poder Legislativo, deve-se atentar a diversidade de perfis de usu\u00e1rios que o sit\u00edo possuir\u00e1. Levando em considera\u00e7\u00e3o este cen\u00e1rio, ser\u00e1 avaliado os seguintes objetivos com as suas respequitivas perguntas associadas. 2.1 Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia Quanto tempo os usu\u00e1rios levam para atingir seus objetivos? O quanto os usu\u00e1rios consideram o apoio computacional adequado para auxili\u00e1-los na realiza\u00e7\u00e3o de suas atividades? O quanto eles s\u00e3o motivados a explorar novas funcionalidades? Quais s\u00e3o os pontos fortes e fracos do sistema, na opini\u00e3o dos usu\u00e1rios? O quanto eles s\u00e3o motivados a explorar novas funcionalidades? 2.2 Comparar ideias e alternativas de design Qual design seria mais f\u00e1cil e eficiente? Qual design seria de maior aprendizado? Qual delas os usu\u00e1rios preferem? Por qu\u00ea? 2.3 Verificar a conformidade com um padr\u00e3o O sistema est\u00e1 de acordo com os padr\u00f5es de acessibilidade do W3C? Os termos na interface seguem conven\u00e7\u00f5es estabelecidas no dom\u00ednio? 2.4 Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface Considerando cada perfil de usu\u00e1rio esperado: - O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? - Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? - Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? - Ele entende o que significa e para que serve cada elemento de interface? - Ele vai entender o que deve fazer em seguida? - Que problemas de IHC dificultam ou impedem o usu\u00e1rio de alcan\u00e7ar seus objetivos? 3. Atividade Para os objetivos dessa avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizado o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, com a realiza\u00e7\u00e3o sendo guiadas por objetivos que se embasam em perguntas pr\u00e9-estabelecidas. O m\u00e9todo proposto segue os seguintes passos: 1. Classificar o problema: quando um problema qualquer for detectado, classifique-o em uma das dez heur\u00edsticas de Nielsen (1994), considerando tamb\u00e9m a adapta\u00e7\u00e3o destas \u00e0 Web. 2. Anotar na tabela: anote o problema na tabela correspondente. 3. Atribuir o Grau de Severidade: atribua o grau de severidade (0 a 4) para tal problema. 4. Recome\u00e7ar novamente: aplique o m\u00e9todo novamente at\u00e9 n\u00e3o encontrar mais problemas de usabilidade. 4. An\u00e1lise No t\u00e9rmino da inspe\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise do material registrado atribuir\u00e1 significado aos dados coletados orientando-se por meio de um conjunto de heur\u00edsticas. 5. M\u00e9todo Levando em considera\u00e7\u00e3o os objetivos desse planejamento ser\u00e1 utilizado o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, que foi proposto por Nielsen e Molich em 1990. \u00c9 um m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o que ajuda a identificar problemas de usabilidade em uma interface, por meio de um avaliador que se coloca no lugar do usu\u00e1rio e procura problemas na interface, levando em considera\u00e7\u00e3o os aspectos que podem impedir que o usu\u00e1rio realize o seu objetivo ou que apresente lentid\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o da sua tarefa ou at\u00e9 mesmo uma rea\u00e7\u00e3o negativa para o usu\u00e1rio. Ser\u00e1 utilizado o formul\u00e1rio apresentado na Figura 1, quando um problema for encontrado. 6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 19.11.2020 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vin\u00edcius Alves Thiago Vivan","title":"Planejamento C\u00e2mara"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_camara/#planejamento-de-avaliacao-portal-camara-dos-deputados","text":"","title":"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o \u2013 Portal C\u00e2mara dos Deputados"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_camara/#1-dominio","text":"As p\u00e1ginas do portal da C\u00e2mara tem como ambi\u00e7\u00e3o atender \u00e0s necessidades do cidad\u00e3o comum, com base nas seguintes premissas: - Prioriza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de maior interesse dos cidad\u00e3os - Transpar\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es legislativas e administrativas - Uso de linguagem clara e de ampla compreens\u00e3o - Acessibilidade - Impessoalidade e apartidarismo - N\u00e3o-atendimento a interesses setoriais ou privados A miss\u00e3o do portal \u00e9 prover ao cidad\u00e3o amplo acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do Poder Legislativo e promover a participa\u00e7\u00e3o popular no processo democr\u00e1tico.","title":"1. Dom\u00ednio"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_camara/#2-objetivos","text":"Levando em considera\u00e7\u00e3o que o servi\u00e7o prestado pelo portal da c\u00e2mara dos deputados procura atender todo cidad\u00e3o que busca por esclarecimentos e participa\u00e7\u00e3o nos processos democr\u00e1ticos do Poder Legislativo, deve-se atentar a diversidade de perfis de usu\u00e1rios que o sit\u00edo possuir\u00e1. Levando em considera\u00e7\u00e3o este cen\u00e1rio, ser\u00e1 avaliado os seguintes objetivos com as suas respequitivas perguntas associadas.","title":"2. Objetivos"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_camara/#21-analisar-a-apropriacao-da-tecnologia","text":"Quanto tempo os usu\u00e1rios levam para atingir seus objetivos? O quanto os usu\u00e1rios consideram o apoio computacional adequado para auxili\u00e1-los na realiza\u00e7\u00e3o de suas atividades? O quanto eles s\u00e3o motivados a explorar novas funcionalidades? Quais s\u00e3o os pontos fortes e fracos do sistema, na opini\u00e3o dos usu\u00e1rios? O quanto eles s\u00e3o motivados a explorar novas funcionalidades?","title":"2.1 Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_camara/#22-comparar-ideias-e-alternativas-de-design","text":"Qual design seria mais f\u00e1cil e eficiente? Qual design seria de maior aprendizado? Qual delas os usu\u00e1rios preferem? Por qu\u00ea?","title":"2.2 Comparar ideias e alternativas de design"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_camara/#23-verificar-a-conformidade-com-um-padrao","text":"O sistema est\u00e1 de acordo com os padr\u00f5es de acessibilidade do W3C? Os termos na interface seguem conven\u00e7\u00f5es estabelecidas no dom\u00ednio?","title":"2.3 Verificar a conformidade com um padr\u00e3o"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_camara/#24-identificar-problemas-na-interacao-e-interface","text":"Considerando cada perfil de usu\u00e1rio esperado: - O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? - Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? - Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? - Ele entende o que significa e para que serve cada elemento de interface? - Ele vai entender o que deve fazer em seguida? - Que problemas de IHC dificultam ou impedem o usu\u00e1rio de alcan\u00e7ar seus objetivos?","title":"2.4 Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_camara/#3-atividade","text":"Para os objetivos dessa avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizado o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, com a realiza\u00e7\u00e3o sendo guiadas por objetivos que se embasam em perguntas pr\u00e9-estabelecidas. O m\u00e9todo proposto segue os seguintes passos: 1. Classificar o problema: quando um problema qualquer for detectado, classifique-o em uma das dez heur\u00edsticas de Nielsen (1994), considerando tamb\u00e9m a adapta\u00e7\u00e3o destas \u00e0 Web. 2. Anotar na tabela: anote o problema na tabela correspondente. 3. Atribuir o Grau de Severidade: atribua o grau de severidade (0 a 4) para tal problema. 4. Recome\u00e7ar novamente: aplique o m\u00e9todo novamente at\u00e9 n\u00e3o encontrar mais problemas de usabilidade.","title":"3. Atividade"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_camara/#4-analise","text":"No t\u00e9rmino da inspe\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise do material registrado atribuir\u00e1 significado aos dados coletados orientando-se por meio de um conjunto de heur\u00edsticas.","title":"4. An\u00e1lise"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_camara/#5-metodo","text":"Levando em considera\u00e7\u00e3o os objetivos desse planejamento ser\u00e1 utilizado o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, que foi proposto por Nielsen e Molich em 1990. \u00c9 um m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o que ajuda a identificar problemas de usabilidade em uma interface, por meio de um avaliador que se coloca no lugar do usu\u00e1rio e procura problemas na interface, levando em considera\u00e7\u00e3o os aspectos que podem impedir que o usu\u00e1rio realize o seu objetivo ou que apresente lentid\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o da sua tarefa ou at\u00e9 mesmo uma rea\u00e7\u00e3o negativa para o usu\u00e1rio. Ser\u00e1 utilizado o formul\u00e1rio apresentado na Figura 1, quando um problema for encontrado.","title":"5. M\u00e9todo"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_camara/#6-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 19.11.2020 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vin\u00edcius Alves Thiago Vivan","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_inas/","text":"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o - Instituto de Assist\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade dos Servidores do Distrito Federal 1. Dom\u00ednio O INAS \u2013 Instituto de Assist\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade dos Servidores do Distrito Federal foi criado com o objetivo de oferecer um Plano de Sa\u00fade sem fins lucrativos para os servidores p\u00fablicos do Distrito Federal e seus dependentes. 2. Objetivos Os objetivos dessa avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o pautados nos principais aspectos relacionados ao uso do sistema e cada ponto busca responder \u00e0s seguintes quest\u00f5es: - Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia - De que maneira os usu\u00e1rios utilizam o sistema? - Quanto tempo os usu\u00e1rios levam para atingir seus objetivos? - Qual o n\u00famero de erros cometidos? - O que \u00e9 poss\u00edvel modificar para adequar o sistema ao ambiente de uso? Comparar ideias e alternativas de design Qual design seria mais f\u00e1cil/eficiente? Qual design seria de maior aprendizado? Verificar a conformidade com um padr\u00e3o O sistema est\u00e1 de acordo com os padr\u00f5es de acessibilidade? O sistema segue o padr\u00e3o da empresa? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface Qual parte da interface desmotiva o usu\u00e1rio a explorar novas funcionalidades? Com que efici\u00eancia se atinge os objetivos? \u00c9 poss\u00edvel compreender para que serve cada elemento da interface? 3. Escopo O escopo de avalia\u00e7\u00e3o do site se restringe \u00e0 p\u00e1gina inicial do portal e os links apresentados na header, como: Institucional O INAS Quem \u00e9 quem Organograma Agenda do presidente Governan\u00e7a Legisla\u00e7\u00e3o Leis Decretos Portarias Resolu\u00e7\u00f5es Editais Publica\u00e7\u00f5es Regimento Interno Cartilhas e Manuais Atendimento ao Benefici\u00e1rio Comunica\u00e7\u00e3o Assessoria de Comunica\u00e7\u00e3o Perguntas Frequentes Manual Nova Marca GDF Sa\u00fade Manual da marca INAS LGPD 4. Perfil de usu\u00e1rio Os usu\u00e1rios que utilizam o site s\u00e3o servidores p\u00fablicos que possuem ou desejam possuir um conv\u00eanio com o Plano de Sa\u00fade. Dentro das pessoas que j\u00e1 possuem ades\u00e3o ao plano, s\u00e3o 67.552 benefici\u00e1rios e dependentes ativos, al\u00e9m de 553 credenciados, de acordo com a atualiza\u00e7\u00e3o de 30/09/2022. 5. M\u00e9todo O m\u00e9todo escolhido para realizar a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o por meio das avalia\u00e7\u00f5es heur\u00edsticas. Segundo Nielsen, existem dez heur\u00edsticas principais e ser\u00e3o elas as exploradas: Visibilidade e reconhecimento do estado ou contexto atual do sistema Compatibilidade com o mundo real Controle e Liberdade do usu\u00e1rio Consist\u00eancia e padr\u00f5es Preven\u00e7\u00e3o de erros Reconhecimento ao inv\u00e9s de memoriza\u00e7\u00e3o Flexibilidade e efici\u00eancia Projeto est\u00e9tico e minimalista Diagnosticar e corrigir erros Ajuda e Documenta\u00e7\u00e3o Esses ser\u00e3o os aspectos presentes na avalia\u00e7\u00e3o do site a fim de identificar oportunidades de melhoria e compreender se o mesmo atende aos usu\u00e1rios em termos pr\u00e1ticos de uso. 6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 19.11.2020 0.1 Adi\u00e7\u00e3o do documento Raphaela Guimar\u00e3es Milena Aires","title":"Planejamento INAS"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_inas/#planejamento-de-avaliacao-instituto-de-assistencia-a-saude-dos-servidores-do-distrito-federal","text":"","title":"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o -  Instituto de Assist\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade dos Servidores do Distrito Federal"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_inas/#1-dominio","text":"O INAS \u2013 Instituto de Assist\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade dos Servidores do Distrito Federal foi criado com o objetivo de oferecer um Plano de Sa\u00fade sem fins lucrativos para os servidores p\u00fablicos do Distrito Federal e seus dependentes.","title":"1. Dom\u00ednio"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_inas/#2-objetivos","text":"Os objetivos dessa avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o pautados nos principais aspectos relacionados ao uso do sistema e cada ponto busca responder \u00e0s seguintes quest\u00f5es: - Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia - De que maneira os usu\u00e1rios utilizam o sistema? - Quanto tempo os usu\u00e1rios levam para atingir seus objetivos? - Qual o n\u00famero de erros cometidos? - O que \u00e9 poss\u00edvel modificar para adequar o sistema ao ambiente de uso? Comparar ideias e alternativas de design Qual design seria mais f\u00e1cil/eficiente? Qual design seria de maior aprendizado? Verificar a conformidade com um padr\u00e3o O sistema est\u00e1 de acordo com os padr\u00f5es de acessibilidade? O sistema segue o padr\u00e3o da empresa? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface Qual parte da interface desmotiva o usu\u00e1rio a explorar novas funcionalidades? Com que efici\u00eancia se atinge os objetivos? \u00c9 poss\u00edvel compreender para que serve cada elemento da interface?","title":"2. Objetivos"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_inas/#3-escopo","text":"O escopo de avalia\u00e7\u00e3o do site se restringe \u00e0 p\u00e1gina inicial do portal e os links apresentados na header, como: Institucional O INAS Quem \u00e9 quem Organograma Agenda do presidente Governan\u00e7a Legisla\u00e7\u00e3o Leis Decretos Portarias Resolu\u00e7\u00f5es Editais Publica\u00e7\u00f5es Regimento Interno Cartilhas e Manuais Atendimento ao Benefici\u00e1rio Comunica\u00e7\u00e3o Assessoria de Comunica\u00e7\u00e3o Perguntas Frequentes Manual Nova Marca GDF Sa\u00fade Manual da marca INAS LGPD","title":"3. Escopo"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_inas/#4-perfil-de-usuario","text":"Os usu\u00e1rios que utilizam o site s\u00e3o servidores p\u00fablicos que possuem ou desejam possuir um conv\u00eanio com o Plano de Sa\u00fade. Dentro das pessoas que j\u00e1 possuem ades\u00e3o ao plano, s\u00e3o 67.552 benefici\u00e1rios e dependentes ativos, al\u00e9m de 553 credenciados, de acordo com a atualiza\u00e7\u00e3o de 30/09/2022.","title":"4. Perfil de usu\u00e1rio"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_inas/#5-metodo","text":"O m\u00e9todo escolhido para realizar a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o por meio das avalia\u00e7\u00f5es heur\u00edsticas. Segundo Nielsen, existem dez heur\u00edsticas principais e ser\u00e3o elas as exploradas: Visibilidade e reconhecimento do estado ou contexto atual do sistema Compatibilidade com o mundo real Controle e Liberdade do usu\u00e1rio Consist\u00eancia e padr\u00f5es Preven\u00e7\u00e3o de erros Reconhecimento ao inv\u00e9s de memoriza\u00e7\u00e3o Flexibilidade e efici\u00eancia Projeto est\u00e9tico e minimalista Diagnosticar e corrigir erros Ajuda e Documenta\u00e7\u00e3o Esses ser\u00e3o os aspectos presentes na avalia\u00e7\u00e3o do site a fim de identificar oportunidades de melhoria e compreender se o mesmo atende aos usu\u00e1rios em termos pr\u00e1ticos de uso.","title":"5. M\u00e9todo"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_inas/#6-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 19.11.2020 0.1 Adi\u00e7\u00e3o do documento Raphaela Guimar\u00e3es Milena Aires","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_int/","text":"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o \u2013 Secretaria de Assuntos Internacionais Defini\u00e7\u00e3o do Escopo/Problema 1. Introdu\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade para a sugest\u00e3o de melhorias do site da Secretaria de Assuntos Internacionais - INT da Universidade de Bra\u015bilia - UnB. 2. Objetivos Examinar a usabilidade do corrente site na perpectiva dos estudantes. Avaliar a efetividade de conte\u00fados apresentados no site. Avalia\u00e7\u00e3o focada na vista, apresenta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados. Avaliar a facilidade na obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de dupla diploma\u00e7\u00e3o e conv\u00eanios. 3. Explora\u00e7\u00e3o de Perguntas 3.1 Quest\u00f5es: O usu\u00e1rio vai tentar atingir o efeito correto? O usu\u00e1rio vai notar que a a\u00e7\u00e3o correta est\u00e1 dispon\u00edvel? Se a a\u00e7\u00e3o for executada corretamente, o usu\u00e1rio vai perceber que est\u00e1 progredindo na dire\u00e7\u00e3o de concluir a tarefa? 4. Escolha dos M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o a serem usados O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o selecionado ser\u00e1 por inspe\u00e7\u00e3o, especificamente o percurso cognitivo, e com base nisto s\u00f3 ter\u00e1 um \u00fanico avaliador. 5. Identifica\u00e7\u00e3o as quest\u00f5es pr\u00e1ticas A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita at\u00e9 as 21h do dia 14 de novembro. Ter\u00e1 somente um avaliador para conduzir todo o processo. Perfil de usu\u00e1rio: estudante de gradua\u00e7\u00e3o da Universidade de Bra\u015bilia - UnB, . Tarefa: Obter informa\u00e7\u00f5es sobre dupla diploma\u00e7\u00e3o. Passos necess\u00e1rios para realizar a tarefa: Mover o cursor em Instrumentos internacionais, no menu. Selecionar Conv\u00eanio - Instru\u00e7\u00f5es gerais No canto direito da p\u00e1gina clicar em Diploma\u00e7\u00e3o M\u00faltipla 6. Decis\u00e3o das quest\u00f5es \u00e9ticas \u00c9 importante real\u00e7ar as quest\u00f5es \u00e9ticas durante um processo. 7. Avalia\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise , interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados Nesta etada foi criada um formul\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o para medir o desempenho, taxa de satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e o n\u00edvel de complexidade do sistema pela utiliza\u00e7\u00e3o da tabela de especifica\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s isto tem a nota do usu\u00e1rio que aborda poss\u00edveis melhorias. Algunas perguntas s\u00e3o mencionadas como: 1 \u2013 O usu\u00e1rio conseguiria mover o cursor em Instrumentos internacionais, no menu? Sim, considerando que o menu seja um local bem vis\u00edvel. 2 - O usu\u00e1rio conseguiria selecionar a op\u00e7\u00e3o de Conv\u00eanio - Instru\u00e7\u00f5es gerais ? Sim, apesar de ser uma das \u00faltimas op\u00e7\u00f5es. 3 \u2013 O usu\u00e1rio conseguiria clicar em Diploma\u00e7\u00e3o M\u00faltipla no canto direito da p\u00e1gina? Sim, apesar de que teria que ler com detalhes as op\u00e7\u00f5es. Atributo de Usabilidade Instrumento de medi\u00e7\u00e3o Valor a ser medido N\u00edvel atual N\u00edvel desejado Resultados observados Performance inicial Informa\u00e7\u00f5es sobre dupla forma\u00e7\u00e3o Tempo de realiza\u00e7\u00e3o da tarefa 3 min 2 min 2 Performance inicial Informa\u00e7\u00f5es sobre dupla forma\u00e7\u00e3o Pontua\u00e7\u00e3o (1 - 10) 5 8 7 Performance inicial Informa\u00e7\u00f5es sobre dupla forma\u00e7\u00e3o N\u00edvel de complexidade 5 3 3 Performance inicial Informa\u00e7\u00f5es sobre bolsas Tempo de realiza\u00e7\u00e3o da tarefa 15 min 10 min Performance inicial Informa\u00e7\u00f5es sobre bolsas Pontua\u00e7\u00e3o (1 - 10) 4 8 9 Performance inicial Informa\u00e7\u00f5es sobre bolsas N\u00edvel de complexidade 6 2 1 Tabela de especifica\u00e7\u00e3o de usabilidade Legenda: 10 = Muito satisfeito, 1 = Muito insatisfeito O site deve melhorar o menu dropdown, que \u00e9 sobreposto pelos outros elementos na p\u00e1gina 8. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 19.11.2020 1.0 Adi\u00e7\u00e3o do documento Rodolfo Cabral Raphaela Guimar\u00e3es","title":"Planejamento INT"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_int/#planejamento-de-avaliacao-secretaria-de-assuntos-internacionais","text":"","title":"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o \u2013 Secretaria de Assuntos Internacionais"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_int/#definicao-do-escopoproblema","text":"","title":"Defini\u00e7\u00e3o do Escopo/Problema"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_int/#1-introducao","text":"Avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade para a sugest\u00e3o de melhorias do site da Secretaria de Assuntos Internacionais - INT da Universidade de Bra\u015bilia - UnB.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_int/#2-objetivos","text":"Examinar a usabilidade do corrente site na perpectiva dos estudantes. Avaliar a efetividade de conte\u00fados apresentados no site. Avalia\u00e7\u00e3o focada na vista, apresenta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados. Avaliar a facilidade na obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de dupla diploma\u00e7\u00e3o e conv\u00eanios.","title":"2. Objetivos"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_int/#3-exploracao-de-perguntas","text":"","title":"3. Explora\u00e7\u00e3o de Perguntas"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_int/#31-questoes","text":"O usu\u00e1rio vai tentar atingir o efeito correto? O usu\u00e1rio vai notar que a a\u00e7\u00e3o correta est\u00e1 dispon\u00edvel? Se a a\u00e7\u00e3o for executada corretamente, o usu\u00e1rio vai perceber que est\u00e1 progredindo na dire\u00e7\u00e3o de concluir a tarefa?","title":"3.1 Quest\u00f5es:"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_int/#4-escolha-dos-metodos-de-avaliacao-a-serem-usados","text":"O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o selecionado ser\u00e1 por inspe\u00e7\u00e3o, especificamente o percurso cognitivo, e com base nisto s\u00f3 ter\u00e1 um \u00fanico avaliador.","title":"4. Escolha dos M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o a serem usados"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_int/#5-identificacao-as-questoes-praticas","text":"A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita at\u00e9 as 21h do dia 14 de novembro. Ter\u00e1 somente um avaliador para conduzir todo o processo. Perfil de usu\u00e1rio: estudante de gradua\u00e7\u00e3o da Universidade de Bra\u015bilia - UnB, . Tarefa: Obter informa\u00e7\u00f5es sobre dupla diploma\u00e7\u00e3o. Passos necess\u00e1rios para realizar a tarefa: Mover o cursor em Instrumentos internacionais, no menu. Selecionar Conv\u00eanio - Instru\u00e7\u00f5es gerais No canto direito da p\u00e1gina clicar em Diploma\u00e7\u00e3o M\u00faltipla","title":"5. Identifica\u00e7\u00e3o as quest\u00f5es pr\u00e1ticas"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_int/#6-decisao-das-questoes-eticas","text":"\u00c9 importante real\u00e7ar as quest\u00f5es \u00e9ticas durante um processo.","title":"6. Decis\u00e3o das quest\u00f5es \u00e9ticas"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_int/#7-avaliacao-analise-interpretacao-e-apresentacao-dos-dados","text":"Nesta etada foi criada um formul\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o para medir o desempenho, taxa de satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e o n\u00edvel de complexidade do sistema pela utiliza\u00e7\u00e3o da tabela de especifica\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s isto tem a nota do usu\u00e1rio que aborda poss\u00edveis melhorias. Algunas perguntas s\u00e3o mencionadas como: 1 \u2013 O usu\u00e1rio conseguiria mover o cursor em Instrumentos internacionais, no menu? Sim, considerando que o menu seja um local bem vis\u00edvel. 2 - O usu\u00e1rio conseguiria selecionar a op\u00e7\u00e3o de Conv\u00eanio - Instru\u00e7\u00f5es gerais ? Sim, apesar de ser uma das \u00faltimas op\u00e7\u00f5es. 3 \u2013 O usu\u00e1rio conseguiria clicar em Diploma\u00e7\u00e3o M\u00faltipla no canto direito da p\u00e1gina? Sim, apesar de que teria que ler com detalhes as op\u00e7\u00f5es. Atributo de Usabilidade Instrumento de medi\u00e7\u00e3o Valor a ser medido N\u00edvel atual N\u00edvel desejado Resultados observados Performance inicial Informa\u00e7\u00f5es sobre dupla forma\u00e7\u00e3o Tempo de realiza\u00e7\u00e3o da tarefa 3 min 2 min 2 Performance inicial Informa\u00e7\u00f5es sobre dupla forma\u00e7\u00e3o Pontua\u00e7\u00e3o (1 - 10) 5 8 7 Performance inicial Informa\u00e7\u00f5es sobre dupla forma\u00e7\u00e3o N\u00edvel de complexidade 5 3 3 Performance inicial Informa\u00e7\u00f5es sobre bolsas Tempo de realiza\u00e7\u00e3o da tarefa 15 min 10 min Performance inicial Informa\u00e7\u00f5es sobre bolsas Pontua\u00e7\u00e3o (1 - 10) 4 8 9 Performance inicial Informa\u00e7\u00f5es sobre bolsas N\u00edvel de complexidade 6 2 1 Tabela de especifica\u00e7\u00e3o de usabilidade Legenda: 10 = Muito satisfeito, 1 = Muito insatisfeito O site deve melhorar o menu dropdown, que \u00e9 sobreposto pelos outros elementos na p\u00e1gina","title":"7. Avalia\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise , interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/planejamento_int/#8-historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 19.11.2020 1.0 Adi\u00e7\u00e3o do documento Rodolfo Cabral Raphaela Guimar\u00e3es","title":"8. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"}]}